<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

 <title>Syaifur Rizal</title>
 <link href="http://127.0.0.1:4000/atom.xml" rel="self"/>
 <link href="http://127.0.0.1:4000/"/>
 <updated>2021-06-06T10:10:08+07:00</updated>
 <id>http://127.0.0.1:4000</id>
 <author>
   <name>Syaifur Rizal</name>
   <email>admin@syaifurrizal.com</email>
 </author>

 
 <entry>
   <title>Ekspektasi Peforma Investasi di Tahun 2021</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2021/01/04/ekspektasi-peforma-investasi-di-tahun/"/>
   <updated>2021-01-04T07:37:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2021/01/04/ekspektasi-peforma-investasi-di-tahun</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Bagaimana dengan dunia investasi di tahun 2021 ini? Saya tidak tahu. Pun demikian saya memiliki ekspektasi bahwa volatilitas harga instrumen investasi akan masih tinggi hingga nanti pada akhir tahun pelahan-lahan akan mulai mereda.&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;  &lt;p&gt;Volatilitas pada paruh pertama tahun 2021 saya menduganya nanti akan terjadi akibat dari aksi jual untung oleh mereka yang telah melakukan spekulasi besar-besaran sejak dari awal tahun 2020 ketika fase-fase awal IHSG mengalami koreksi di sekitar bulan Mei. Kemudian volatilitas itu akan pelahan-lahan menurun ketika peforma bisnis dari sektor-sektor yang ada di IHSG mulai menampakkan mana yang masih memiliki peforma bagus dan belum terdisrupsi akibat perubahan perilaku pasar (konsumen riil di dunia bisnis) akibat bencana pandemi kemarin serta perubahan peta jalur barang akibat perang dagang di tahun 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lalu bagaimana dengan wujud riil dari perubahan akibat disrupsi itu (bencana pandemi dan perubahan peta jalur perdagangan)? Untuk yang ini, saya juga tidak tahu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tapi yang pasti jika Anda seperti saya yang hanya merupakan investor retail kecil, satu hal yang harus disiapkan adalah sikap &lt;em&gt;open mind&lt;/em&gt;. Jika kita mampu bersikap &lt;em&gt;open mind&lt;/em&gt;, harapannya adalah nanti di sepanjang 2021 kita setidaknya bisa menjadi sedikit lebih peka dalam menangkap perubahan untuk kemudian bisa mengambil suatu strategi paling pas dalam berinvestasi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selamat tahun baru 2021 dan semoga keberuntungan yang berkah selalu menyertai kita dalam setiap langkah ke depan.&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;inarticle-ad&quot;&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot;      style=&quot;display:block; text-align:center;&quot;      data-ad-layout=&quot;in-article&quot;      data-ad-format=&quot;fluid&quot;      data-ad-client=&quot;ca-pub-2114992060205021&quot;      data-ad-slot=&quot;4797884890&quot;&gt;&lt;/ins&gt;&lt;script&gt;     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({}); &lt;/script&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>IHSG Ijo Tebel?</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/11/05/ihsg-ijo-tebel/"/>
   <updated>2020-11-05T18:51:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/11/05/ihsg-ijo-tebel</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Hari ini IHSG ijo tebel; senang sih. Tapi pada kenyataannya perjalanan masih jauh.&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;   &lt;p&gt;Jika pandemi nantinya pada akhirnya teratasi, &lt;em&gt;peer&lt;/em&gt; berikutnya adalah isu mengenai jejak pencetakan uang dari QE bank-bank sentral di dunia yang digunakan untuk menyediakan likuiditas bagi pemerintah-pemerintah di dunia; untuk melawan dan memulihkan pandemi.&lt;/p&gt;   &lt;p&gt;Tapi hal tersebut seharusnya justru menguntungkan instrumen-intrumen investasi untuk melawan inflasi; emas, saham, obligasi, properti, dan sebagainya.&lt;/p&gt;   &lt;p&gt;Hanya saja apakah produktifitas ekonomi akan mampu mengejar jumlah uang yang beredar?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Yeah&lt;/em&gt;, tapi itu semua adalah tipikal pribadi saya. Jika semua berjalan terlalu buruk, akan lebih mudah jika tetap berpikir positif. Sebaliknya ketika semua terlalu mudah, akan lebih bijak jika tetap bersiaga.&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;inarticle-ad&quot;&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-2114992060205021&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-slot=&quot;4797884890&quot; style=&quot;display: block; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/ins&gt;&lt;script&gt;     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({}); &lt;/script&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mencoba Aplikasi Bibit</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/11/04/mencoba-aplikasi-bibit/"/>
   <updated>2020-11-04T19:06:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/11/04/mencoba-aplikasi-bibit</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Beberapa waktu lalu, tiba-tiba saja timbul keinginan untuk mendaftar aplikasi Bibit untuk menabung reksadana. Sebenarnya saya sudah memiliki akun di Bareksa (&lt;em&gt;reseller&lt;/em&gt; reksadana) dan Moinves (produk dari Mandiri Investasi), tapi &lt;em&gt;biar&lt;/em&gt; kekinian seperti Raditya Dika dan Om Deddy Corbuzier &lt;em&gt;ya sudahlah&lt;/em&gt; buka satu akun lagi &lt;em&gt;ndak&lt;/em&gt; masalah.&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Wkwkwk&lt;/em&gt;, bohong &lt;em&gt;ding&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pembukaan akun di aplikasi Bibit sebenarnya bukan untuk saya, melainkan untuk istri; meskipun pembukaan akunnya atas nama saya. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mumpung&lt;/em&gt; banyak teman-teman istri yang sudah memiliki akun di Bibit, &lt;em&gt;keknya&lt;/em&gt; ini saat yang tepat bagi istri untuk belajar mengelola tabungannya sendiri dalam bentuk investasi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Targetnya &lt;em&gt;sih ndak&lt;/em&gt; banyak-banyak. Cukup pembelian rata-rata minimal dari produk resadana, yaitu Rp 100.000 perbulan dari sisa uang jajan atau uang belanja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Btw&lt;/em&gt; kacau sekali tulisan saya di atas. Tapi intinya begitulah.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dan sebagai penutup, sebagaimana orang-orang yang mengulas tentang aplikasi Bibit, saya juga akan mengakhiri ulasan dengan membagikan &lt;em&gt;referral code&lt;/em&gt;. Jika Anda mau berbaik hati menggunakannya, Bibit akan memberikan &lt;em&gt;cashback&lt;/em&gt; kepada Anda dan juga saya sebesar Rp 25.000 yang bisa digunakan untuk membeli reksadana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Referral Code&lt;/em&gt;: &lt;code&gt;get25rbcashback&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Irelevan</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/08/18/irelevan/"/>
   <updated>2020-08-18T11:17:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/08/18/irelevan</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Semakin banyak membaca, maka akan semakin banyak ilmu yang didapat. Hanya saja masalahnya adalah apakah semua yang dibaca itu merupakan informasi yang relevan dengan ilmu yang ingin dipelajari? Jangan-jangan malahan yang dibaca sama sekali tidak ada relevansi apapun dengan apa yang ingin kita tahu, yang pada akhirnya hanya menjadikan otak kita menjadi terlalu bising dengan informasi; pandangan kita lalu memburam yang pada akhirnya berakhir dengan kesalahan dalam mengambil sebuah keputusan investasi.&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;Hal seperti di atas sering sekali saya alami. Bayangkan saja seperti ini, apa hubungannya antara PBV emiten di bawah satu dengan aksi beli broker berkode BK? Apakah hal tersebut lantas memvalidasi bahwa emiten yang PBV-nya tadi di bawah satu merupakan emiten yang &lt;em&gt;undervalue&lt;/em&gt;? Apakah dengan demikian lalu di masa yang akan datang tiba-tiba saja &lt;em&gt;revenue&lt;/em&gt; atau bahkan &lt;em&gt;free cash flow&lt;/em&gt; emiten tadi akan naik berkali-kali lipat? Apa iya broker berkode BK itu isinya dukun semua?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ada lagi. Ketika menemukan sebuah emiten yang menurut cara kita mengkalkulasi &lt;em&gt;value&lt;/em&gt;-nya merupakan emiten yang berperforma bagus namun sedang dijual di harga murah, lalu di sebuah forum saham Stockbit ternyata juga banyak yang memprediksi akan segera &lt;em&gt;bullish&lt;/em&gt;, dan kebetulan besoknya si emiten benar-benar &lt;em&gt;bullish&lt;/em&gt; bahkan hingga ARA, apakah hal tersebut lantas memvalidasi kalkulasi kita di awal tadi?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Masih ada lagi. Ketika di berita-berita dikabarkan bahwa Warren Buffett membeli emiten tambang emas, apakah lantas membuat seluruh emiten tambang emas di dunia menjadi layak beli? &lt;em&gt;Oh iya&lt;/em&gt;, Warren Buffett juga menjual beberapa posisinya di emiten perbankan. Apakah hal tersebut juga menandakan bahwa semua emiten bank itu sedang beperforma buruk dan harus segera dijual?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Oke&lt;/em&gt;, bisa jadi tiga paragraf sebelum paragraf ini memang ada relevansinya. Tapi apa benar saat kita mengkalkulasi &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; perusahaan itu juga memasukkan variabel yang ada di tiga paragraf tadi? Semisal kita menghitung &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; emiten menggunakan metode DCF, apakah dalam perhitungan DCF kita itu ada variabel semisal berapa jumlah lot saham yang dibeli oleh broker BK? Atau adakah variabel di dalam DCF itu yang memasukkan jumlah prediksi &lt;em&gt;bullish&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;bearish&lt;/em&gt; akun Stockbit di dalamnya? Atau apakah di dalam metode DCF itu ada variabel untuk ditambahkan atau dikurangkan atau dikali atau dibagi atau mungkin dipangkatkan dengan jumlah prosentase kepemilikan saham Berkshire Hathaway terhadap sebuah sektor bisnis? Mari berpikir dengan lebih jernih.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Untuk Penggemar Reksadana</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/07/15/untuk-penggemar-reksadana/"/>
   <updated>2020-07-15T12:40:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/07/15/untuk-penggemar-reksadana</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Sekitar akhir Maret 2020, IHSG sempat menyentuh angka 3940-an dari 6200-an di awal tahun yang sama. Turunnya indeks sebesar kurang-lebih -30% sudah pasti akan sangat berpengaruh dengan nilai NAV/unit hampir semua reksadana saham yang telah lama bercokol di bursa. Beberapa bahkan yang pada tahun 2018-2019 di &lt;a href=&quot;https://www.bareksa.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bareksa &lt;/a&gt;disebut memiliki &lt;em&gt;return&lt;/em&gt; tahunan terbaik, semuanya ikut &lt;em&gt;nyelem bareng&lt;/em&gt; bersama dengan IHSG dan itu bisa menjadi sebuah berita baik!&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;em&gt;&lt;span style=&quot;color:red&quot;&gt;PENTING!&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; Artikel ini hanya bagi yang telah berinvestasi reguler di reksadana saham lebih dari setahun.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Semua berawal dari perang dagang antara US dan China yang semakin memanas pada tahun 2019 yang menyebabkan kekacauan di sisi &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt; barang produksi yang notabene banyak diproduksi di China daratan. Hal tersebut memaksa beberapa produsen untuk mendiversifikasikan tempat produksi mereka ke negara lain dan salah satu negara tujuan yang &lt;em&gt;hot&lt;/em&gt; pada tahun itu adalah negara Vietnam. &lt;em&gt;Yes&lt;/em&gt;, diakui atau tidak pembukaan pabrik yang membutuhkan banyak tenaga kerja di negara sosialis itu memiliki keunggulan berupa kepastian angka upah minimum pekerja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Belum selesai dengan masalah kekacauan di sisi &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt;, di Maret 2020, dunia kembali dikacaukan oleh sebuah pandemi yang kali ini bukan hanya mengacaukan sisi &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt; barang namun juga pada sisi &lt;em&gt;demand&lt;/em&gt;. Beberapa negara melakukan penutupan diri penuh atau bahasa kerennya melakukan &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; dan ada pula yang melakukan penutupan sebagian yang pada akhirnya mengurangi pergerakan masyarakat. Dengan dibatasinya pergerakan ini maka &lt;em&gt;spending&lt;/em&gt; masyarakat untuk konsumsi secara drastis juga berkurang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dibayangi oleh masalah tersebut di atas, timbul kekhawatiran bahwa &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; perusahaan-perusahaan di bursa akan turun dan kekhawatiran ini tercermin dalam pergerakan indeks IHSG yang turun kurang-lebih -30% pada akhir Maret 2020 kemarin. Andaikata BEI tidak mengurangi jam transaksi yang semula ditutup jam 16.15 WIB menjadi sekitar jam 15.00 WIB serta menaikkan batas &lt;em&gt;auto reject&lt;/em&gt; bawah (ARB) menjadi sekitar -5% dan juga secara resmi melarang transaksi &lt;em&gt;short selling&lt;/em&gt;, bisa jadi indeks IHSG akan jatuh lebih dalam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Please bare with me little more&lt;/em&gt;. Setelah itu baru membahas peluang investasi reksadana pasar saham.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jadi gini, jika kita ingat penerapan PSBB di Indonesia, maka pada dasarnya secara efektif pembatasan pergerakan masyarakat terjadi di tengah akhir kwartal pertama tahun 2020. Sedangkan untuk pembukaan terbatas PSBB, baru dilakukan akhir-akhir ini sekitar tengah atau akhir bulan Juni 2020. Artinya efektif sepanjang kwartal kedua tahun 2020 ekonomi melambat drastis karena PSBB. Oleh karena itu secara logika, seharusnya akan memberikan efek negatif terburuk bagi &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; kwartal kedua perusahaan-perusahaan di bursa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dengan asumsi bahwa di kwartal ketiga hingga nanti kwartal pertama atau kedua tahun 2021 &lt;em&gt;progress&lt;/em&gt; pengembangan vaksin hingga pada tahap distribusi berjalan sesuai rencana, maka ada kemungkinan bahwa pemulihan ekonomi akan mulai berjalan merangkak naik pelan-pelan di masa-masa mendatang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Yes&lt;/em&gt;, memang masih ada kemungkinan adanya gelombang kedua di beberapa negara yang telah berhasil mengatasi masalah pandemi ini. Tapi jika melihat kebijakan negara kita yang saat ini menerapkan pembukaan terbatas PSBB, pemerintah lebih menekankan kampanye kepada masyarakat untuk dengan mandiri sadar atas pentingnya patuh terhadap protokol kesehatan ketimbang melakukan &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; penuh. Dan menurut saya ini adalah solusi tengah yang di satu sisi berusaha menyelamatkan masyarakat dari virus dan di sisi lain juga berusaha menyelamatkan kondisi ekonomi masyarakat.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sebuah Kesempatan Berinvestasi di Reksadana Saham&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Kesimpulan dari argumen-argumen di atas pada dasarnya adalah, untuk kwartal pertama, pengaruh PSBB terhadap &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; perusahaan hanya sebagian karena pemberlakuan PSBB baru efektif di bulan Maret 2020. Kemudian untuk kwartal kedua, pengaruh PSBB terhadap &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; perusahaan bisa dikatakan berpengaruh penuh karena PSBB baru dibuka bertahap sekitar bulan Juni 2020. Jadi ekspekstasinya nanti laporan keuangan di kwartal kedua akan lebih buruk ketimbang kwartal pertama.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kemudian jika &lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt; pengembangan vaksin terus berjalan lancar dan tidak ada kenaikan kasus terjangkit virus yang signifikan di Indonesia dan jumlah pasien sembuh terus bertambah, kemungkinan besar penerapan pembukaan PSBB terbatas akan terus bertahan hingga nanti akhirnya vaksin telah benar-benar didistribusikan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oleh karena itu, nanti pascaterbitnya laporan keuangan perusahaan kwartal kedua yang akan banyak tebit di bulan Juli-Agustus (yang bisa jadi nanti akan ada koreksi indeks beberapa persen karena merespon &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; kwartal kedua), harapan setelahnya IHSG akan mulai bergerak membaik pelahan-lahan. Dan di saat itulah merupakan saat yang tepat untuk menginvestasikan tabungan di reksadana saham secara pelahan-lahan namun dengan jumlah agak sedikit lebih agresif ketimbang beberapa tahun terakhir. Lagipula selama PSBB kemarin saya yakin &lt;em&gt;spending&lt;/em&gt; konsumsi kita juga lebih sedikit dan lebih banyak sisa uang kas karena &lt;em&gt;ndak&lt;/em&gt; bisa jalan-jalan dan jajan seperti biasanya, &lt;em&gt;iya ndak&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Dilema Padat Karya</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/06/15/dilema-padat-karya/"/>
   <updated>2020-06-15T20:24:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/06/15/dilema-padat-karya</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Sejak tahun kemarin, semula saya memperkirakan akan banyak industri perakitan-perakitan yang bakal berpindah ke Indonesia dari Tiongkok; atau setidaknya, ketika mereka ada opsi ekspansi untuk menambah kapasitas produksi, maka di negara inilah pilihannya.&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt; Bagaimana tidak, kegilaan perang tarif antara Amerika dan Tiongkok ketika itu cukup membuat gonjang-ganjing rantai produksi dari produk elektronik hingga mainan anak-anak. Perkiraan ini, semua dimulai ketika PTSN tiba-tiba saja menerima kontrak dari salah satu perakit produk elektronik ternama di dunia. Tapi sepertinya tidak demikian.&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Industri perakitan yang semula saya kira akan banyak berpindah ke Indonesia, rupanya lebih memilih negara Vietnam dan Thailand (kalau tidak salah). Ada yang bilang hal ini disebabkan oleh susahnya untuk mendapatkan izin berinvestasi di Indonesia, padahal di saat yang bersamaan pemerintah sekarang telah memiliki menteri khusus yang menangani masalah investasi. Jadi sepertinya alasan tersebut kurang masuk akal menurut saya.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bukankah dengan adanya menteri khusus yang menangani soal investasi seharusnya hal-hal yang terkait mengenai izinnya akan makin lebih terkonsentrasi dan tidak bercampur-baur dengan izin-izin yang lain? Maksudnya jika ingin investasi di Indonesia, berarti sekarang sudah ada tempat khusus yang fokus menangani hal itu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Industri perakitan (padat karya) kuncinya adalah ada banyaknya tenaga kerja yang relatif murah. Sedangkan tenaga kerja di Indonesia upahnya bervariasi dari daerah ke daerah lain yang tercermin dari besarnya Upah Minimum Tenaga Kerja (UMR). UMR daerah yang padat penduduk akan sangat berbeda dengan UMR dengan daerah yang jumlah penduduknya lebih sedikit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Eee&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;sebentar saya bingung sendiri nulisnya&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Hehehe&lt;/em&gt;...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gini deh&lt;/em&gt;, kita lihat saja dengan industri rokok di Indonesia. Industri rokok ini merupakan industri padat karya yang memiliki tempat pelintingan rokok yang tersebar di banyak tempat. Selain karena letaknya yang mencoba sedekat mungkin dengan titik lokasi perkebunan tembakau milik petani binaan, mereka juga memiliki keuntungan ketika mendirikan pelintingan di daerah dekat area tadi. Yaitu karena UMR untuk daerah pedesaan akan lebih murah ketimbang di kota dibandingkan andaikata perusahaan rokok ingin mengkonsentrasikan daerah pergudangan dan pelintingan hanya di satu daerah saja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nah&lt;/em&gt;, mungkin hal inilah yang tidak mudah bagi industri-industri padat karya lain, dalam hal ini perakitan barang elektronik untuk masuk di Indonesia. Perakitan barang elektronik tentunya harus didirikan sedekat mungkin dan pastinya akan sangat terkonsentrasi di daerah-daerah yang merupakan simpul transportasi. Maka jika demikian, daerah tersebut haruslah merupakan daerah padat penduduk. Sedangkan jika suatu daerah semakin padat penduduknya, maka akan semakin tinggi batas UMR-nya.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pergeseran dan Kontraksi</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/05/04/pergeseran-dan-kontraksi/"/>
   <updated>2020-05-04T15:01:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/05/04/pergeseran-dan-kontraksi</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Di masa sekarang ini, semula saya berpikir bahwa orang-orang akan mulai meninggalkan hal-hal yang terkait dengan kebutuhan tersier mereka lalu lebih mengutamakan kebutuhan primer dan sekali waktu kebutuhan sekunder. Tapi sepertinya tidak demikian.&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;Yang saya maksudkan adalah seperti ini. Coba Anda pergi ke dapur dan periksa merek minyak goreng yang keluarga Anda gunakan. Kemudian nantinya ketika Anda pergi ke toko kelontong, minimarket, atau mungkin ke supermarket, cobalah Anda menunggu di rak berisi berbagai jenis merek minyak goreng yang ada di sana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jika Anda melihat ada orang yang mengambil dan membeli minyak goreng, catat merek dan harganya. Dari situ Anda akan tahu, bahwa meski minyak goreng adalah bagian dari kebutuhan primer namun pada kenyataannya orang membeli dengan preferensi merek dan harga yang berbeda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hal yang sama juga berlaku untuk beras. Beras di segala kondisi ekonomi suatu negara, preferensi merek dan harga tetap saja akan bervariasi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Pergeseran&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Orang-orang akan tetap memenuhi kebutuhan mereka baik itu primer, sekunder, maupun tersier. Yang berubah mungkin hanya pada interval, kuantitas, dan kualitas tergantung pada daya beli yang mereka miliki serta pandangan akan keamanan finansial mereka dalam beberapa waktu ke depan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sebagai contoh sebelum pandemi, paket data utama yang saya gunakan untuk mengakses internet menggunakan laptop adalah paket Smartfren Unlimited senilai Rp 75 ribu sebulan, namun sekarang saya menggunakan paket Smartfren Unlimited Rp 50 ribu sebulan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anda mungkin di lain pihak, jika sebelumnya menggunakan paket data via kabel optik plus langganan penuh semua saluran TV kabel, bisa jadi sekarang Anda mulai menyeleksi saluran TV kabel mana yang jarang Anda saksikan lalu menyesuaikan paket langganan Anda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jika demikian, kita masih termasuk beruntung. Bisa jadi ada si Fulan yang mungkin sekarang hanya melakukan &lt;em&gt;top up&lt;/em&gt; pulsa sekedar untuk memperpanjang masa aktif nomor selulernya agar tetap bisa terhubung dengan kawan dan kerabat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tapi di suatu tempat, mungkin akan ada sebuah korporasi yang justru akan melakukan &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt; server dan &lt;em&gt;bandwidth&lt;/em&gt; mereka untuk mengantisipasi lonjakan akses data masuk yang mereka terima.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kontraksi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Selama suatu negara memiliki kondisi politik dan keamanan yang stabil, naik atau turunnya pergerakan ekonomi itu bisa kita bayangkan sebagai sebuah kontraksi. Dalam artian ekonomi akan tetap berjalan namun karena adanya sebuah pergeseran (apapun itu) di semua segmen, maka yang terjadi adalah sebuah kontraksi.&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-8XlT5Uq8OJk/Xq_KFSHBhgI/AAAAAAAAidI/B0nmVDj30qAdij0ZRvMng7_gw3BfMam7wCLcBGAsYHQ/s1600/kontraksi.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-8XlT5Uq8OJk/Xq_KFSHBhgI/AAAAAAAAidI/B0nmVDj30qAdij0ZRvMng7_gw3BfMam7wCLcBGAsYHQ/s400/kontraksi.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;203&quot; data-original-width=&quot;378&quot; data-original-height=&quot;192&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Sebagai contoh sederhana adalah apa yang dibahas sebelumnya mengenai tiga kebutuhan yaitu: kebutuhan primer, sekunder, dan tersier. Kita &lt;b&gt;umpamakan&lt;/b&gt; saja, pada keadaan ekonomi normal, perputaran total barang (sekali lagi barang dan bukan uang) dalam suatu negara jika dibagi menjadi tiga jenis kebutuhan tadi adalah:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Kebutuhan primer 50%.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kebutuhan sekunder 30%.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kebutuhan tersier 20%.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Maka ketika keadaan ekonomi berubah seperti sekarang, menurut saya perputaran barang dalam persen kurang lebih tidak akan jauh berbeda dari formasi di atas. Yang berubah adalah interval, kuantitas, dan kualitas dari tiap-tiap barang yang ada di masing-masing jenis kebutuhan tadi.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Bertahan</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/04/12/bertahan/"/>
   <updated>2020-04-12T14:33:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/04/12/bertahan</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Umat manusia telah berhasil mempertahankan eksistensinya di bumi selama ribuan tahun dengan cara terus melakukan adaptasi.&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt; Kemudian ketika adaptasi yang dilakukan itu telah mampu membuat mereka bertahan hidup, hal selanjutnya adalah mulai mengelola apa yang bisa mereka kendalikan. Dan bukan hanya sampai di situ, tingkat selanjutnya mereka akan mulai mengubah lingkungannya agar sesuai dengan kondisi yang diinginkan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jika suatu periode tiba-tiba saja terjadi sesuatu yang berada di luar kendalinya, manusia akan kembali ke fase awal, yaitu beradaptasi dan kemudian berlanjut ke pengelolaan apa yang bisa mereka kendalikan. Setelah itu pada akhirnya mereka akan mulai mengubah lagi lingkungannya sebagaimana kondisi yang mereka inginkan. Begitu seterusnya.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Perusahaan&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Perusahaan adalah sebuah alat yang digunakan manusia untuk mencapai kemakmuran. Ini berarti dari konteks di atas, perusahaan merupakan bagian dari hal-hal (alat-alat) yang dikendalikan oleh manusia untuk bisa bertahan hidup. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ketika fase bertahan hidup telah berhasil dilalui maka perusahaan-perusahaan ini akan kembali digerakkan. Sebagaimana asal kata dari &amp;quot;perusahaan&amp;quot; yaitu &amp;quot;usaha&amp;quot; yang berarti: kegiatan dengan mengerahkan tenaga, pikiran, atau badan untuk mencapai suatu maksud&lt;sup class='md-footnote'&gt;&lt;a href='#dfref-footnote-1' name='ref-footnote-1'&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bisa jadi kita salah memperkirakan kapan musibah pandemi ini akan berakhir. Tapi satu yang pasti manusia tidak akan menyerah; hingga pada akhirnya alat-alat mereka untuk mencapai kemakmuran akan digerakkan kembali.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;em&gt;Wha da f#k&lt;/em&gt;?&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wkwkwk&lt;/em&gt;, seharusnya ini jurnal saham dan bukan jurnal motivasi &lt;em&gt;kan yak&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;wkwkwk&lt;/em&gt;. ðŸ¤£ðŸ¤£ðŸ¤£&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;div class='footnote-line'&gt;&lt;span class='md-fn-count'&gt;1&lt;/span&gt; KBBI - &lt;a href='https://kbbi.web.id/usaha'&gt;Usaha&lt;/a&gt; &lt;a name='dfref-footnote-1' href='#ref-footnote-1' title='kembali ke dokumen' class='reversefootnote' &gt;â†©&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Buyback, EPS, dan Value Creator Riil Emiten</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/04/05/buyback-eps-dan-value-creator-riil/"/>
   <updated>2020-04-05T22:04:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/04/05/buyback-eps-dan-value-creator-riil</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Musibah pandemik belum berakhir dan masih banyak negara yang berjuang untuk mengendalikan musibah tersebut; Indonesia salah satunya. Perhari ini, 5 April 2020, jumlah pasien positif mencapai 2273 orang yang terdiri dari: 1911 dalam perawatan, 164 sembuh, dan 198 meninggal dunia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ada beberapa negara yang memberlakukan &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; (atau menutup diri) untuk mencegah semakin besarnya penyebaran wabah ini. Meski tidak semua, setidaknya mereka kebanyakan menganjurkan kepada warga negaranya untuk melakukan &lt;em&gt;social distancing&lt;/em&gt; atau berusaha sebisa mungkin untuk tidak bergerombol. Selain itu ada juga negara yang melarang warganya untuk keluar rumah kecuali untuk hal-hal yang penting.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Konsekuensinya bagi para pengusaha di beberapa negara tertentu, mereka juga dilarang untuk melakukan kegiatan usaha normal sehari-hari kecuali pada bidang-bidang usaha esensial. Selain itu juga disarankan agar karyawan-karyawan mereka untuk sebisa mungkin berkerja dari rumah.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bagaimana dengan di Indonesia?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di sini sepertinya masih cukup longgar. Kegiatan usaha masih banyak yang berjalan meski sepintas tampak lebih sepi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Buyback dan EPS&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dalam keadaan dunia usaha seperti ini, adalah wajar jika pasar saham merespon dengan aksi jual besar-besaran akhir-akhir ini. Bahkan IHSG selama bulan Maret 2020, turun dari 5400-an hingga pernah mencapai angka 3900-an; kurang-lebih -27%!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dibayangi dengan kekhawatiran oleh larinya uang keluar dari pasar modal, terutama jika uang tersebut nantinya dikonversi menjadi USD, pemerintah dan OJK memberikan ijin kepada seluruh perusahaan yang &lt;em&gt;listing&lt;/em&gt; di BEI untuk melakukan aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; saham mereka tanpa perlu mendapatkan persetujuan melalui rapat umum pemegang saham atau RUPS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sebagai orang yang ikut berinvestasi saham di BEI, tentu saja saya ikut senang. Setidaknya hal tersebut menjadi sentimen positif agar harga saham-saham di bursa tidak terus longsor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tapi buat apa? Apakah lantas dunia usaha riil akan bangkit seketika ketika aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; dilakukan? Apakah lantas &lt;em&gt;revenue&lt;/em&gt; riil perusahaan akan meningkat tajam?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Satu-satunya yang barangkali akan meningkat hanya rasio keuangannya relatif terhadap jumlah saham beredar; dan ini merupakan peningkatan &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; perusahaan yang semu dan sementara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kita bayangkan saja semisal kondisi wabah ini akan masih berlangsung selama tahun 2020 (tapi semoga hal ini tidak terjadi), sedangkan aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; besar-besaran dilakukan pada &lt;em&gt;kwartal&lt;/em&gt; sekarang (karena telah memasuki bulan April, berarti sekarang adalah kwartal ke-2). Bukankah aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; tersebut hanya akan mempercantik EPS pada kwartal ke-2 ini saja? Bagaimana dengan kwartal ke-3 dan ke-4 di saat dunia usaha masih lesu akibat wabah pandemik seperti yang sekarang  ini sedang terjadi?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siapa yang paling diuntungkan dengan ilusi kenaikan EPS akibat dari aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt;? Bonus karena perusahaan mengalami kenaikan EPS-kah?&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Value Creator Riil Emiten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sebuah perusahaan bisa tumbuh semakin besar, salah satunya adalah karena perusahaan tersebut berada di bawah kepemimpinan manajemen yang handal. Sedangkan sebuah manajemen yang handal di belakangnya ada karyawan-karyawan yang bekerja dengan solid untuk memajukan perusahaan tempat mereka bekerja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nonsense&lt;/em&gt; jika hanya dengan sebuah manajemen handal saja mampu memajukan sebuah perusahaan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mungkin orang bisa berargumen, manajemen handal sudah cukup. Soal karyawan bisa dengan mudah untuk diganti. Menurut saya ini salah besar. Akan habis waktu yang dibutuhkan sebuah perusahaan untuk melatih dari awal karyawan-karyawan baru agar memiliki ketrampilan spesifik sesuai dengan tugasnya.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bagaimana dengan opsi &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt;? Bukankah ini merupakan sumber tenaga kerja murah dan mudah untuk diganti-ganti?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sama saja. Meskipun tanggung jawab untuk melakukan pelatihan bisa dibebankan kepada manajemen &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt;, hal tersebut juga membutuhkan waktu. Terlalu memaksakan atau menekan jasa &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt; juga sama saja. Mengganti jasa &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt; dari satu ke yang lain juga sama saja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di saat seperti inilah kita bisa melihat perusahaan mana yang mampu menghargai jasa karyawan mereka; perusahaan yang mampu melihat siapa di dalam struktur organisasi mereka yang memiliki kontribusi besar dalam menciptakan dan menumbuhkan &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; kepada perusahaan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bagaimana caranya? Yaitu dengan melihat siapa di antara perusahaan-perusaahan itu yang sudah melakukan proteksi kepada karyawan-karyawan mereka, baik karyawan tetap maupun &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt;, dari musibah wabah virus covid-19 ini; dan bukan perusahaan yang sibuk melakukan &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; tapi di sisi lain melakukan pemotongan insentif atau bahkan melakukan phk besar-besaran kepada karyawan-karyawan mereka yang merupakan &lt;em&gt;value creator&lt;/em&gt; perusahaan.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Membaca Cepat Pertumbuhan Perusahaan dari Sajian Neraca Keuangan</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/03/29/membaca-cepat-pertumbuhan-perusahan/"/>
   <updated>2020-03-29T08:29:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/03/29/membaca-cepat-pertumbuhan-perusahan</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Sebuah perusahaan dikatakan bertumbuh jika perusahaan itu mampu terus berkembang dan memberikan tambahan nilai bagi dirinya sendiri dari waktu ke waktu. Tambahan nilai ini sudah barang tentu berasal dari keuntungan bersih bisnis yang dijalankan. Lalu kemudian keuntungan tersebut akan digunakan kembali untuk mengembangkan bisnis mereka.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kata kuncinya di sini adalah &amp;quot;tumbuh&amp;quot;; dan inilah yang dicari ketika akan memilih perusahaan yang sahamnya akan kita beli.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Apa Metrik Terbaik untuk Melihat Pertumbuhan Perusahaan?&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Semua komponen yang disajikan di dalam laporan keuangan adalah metrik terbaik untuk melihat pertumbuhan suatu perusahaan. Tapi tidak perlu khawatir, susunan laporan keuangan secara standar sudah memberikan urutan yang cukup membantu untuk melihat pertumbuhan tersebut; sedangkan yang tersaji paling awal adalah aset.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Aset berada di urutan teratas dalam sebuah laporan keuangan dan oleh sebab itu pertumbuhan aset adalah hal pertama yang seharusnya diperhatikan.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Aset adalah segala hal yang bisa digunakan perusahaan untuk menjalankan bisnisnya sehari-hari. Jika aset itu bertumbuh, sudah barang tentu semakin banyak hal yang bisa digunakan perusahaan tersebut untuk terus berkembang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nonsense&lt;/em&gt; jika ada yang mengatakan bahwa perusahaan A itu &lt;em&gt;wonderful&lt;/em&gt; tapi aset yang dimiliki nilainya selalu sama atau bahkan turun dari tahun ke tahun.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Matematika Aset yang Sangat Sederhana&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aset terdiri dari dua hal, yaitu liabilitas dan ekuitas. Liabilitas adalah tanggungan beban kewajiban yang dimiliki perusahaan. Sedangkan ekuitas sederhananya adalah hak milik absolut perusahaan berupa modal dan pertambahan modal, baik itu dari aksi korporasi maupun dari keuntungan perusahaan yang ditahan.&lt;/p&gt;&lt;div contenteditable=&quot;false&quot; spellcheck=&quot;false&quot; class=&quot;mathjax-block md-end-block md-math-block md-rawblock&quot; id=&quot;mathjax-n38&quot; cid=&quot;n38&quot; mdtype=&quot;math_block&quot;&gt;&lt;div class=&quot;md-rawblock-container md-math-container&quot; contenteditable=&quot;false&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;      &lt;div class=&quot;MathJax_SVG_Display&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;MathJax_SVG&quot; id=&quot;MathJax-Element-42-Frame&quot; tabindex=&quot;-1&quot; style=&quot;font-size: 100%; display: inline-block;&quot;&gt;&lt;svg xmlns:xlink=&quot;http://www.w3.org/1999/xlink&quot; width=&quot;29.018ex&quot; height=&quot;2.259ex&quot; viewBox=&quot;0 -809.3 12494 972.7&quot; role=&quot;img&quot; focusable=&quot;false&quot; style=&quot;vertical-align: -0.38ex; max-width: 100%;&quot;&gt;&lt;defs&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-41&quot; d=&quot;M208 74Q208 50 254 46Q272 46 272 35Q272 34 270 22Q267 8 264 4T251 0Q249 0 239 0T205 1T141 2Q70 2 50 0H42Q35 7 35 11Q37 38 48 46H62Q132 49 164 96Q170 102 345 401T523 704Q530 716 547 716H555H572Q578 707 578 706L606 383Q634 60 636 57Q641 46 701 46Q726 46 726 36Q726 34 723 22Q720 7 718 4T704 0Q701 0 690 0T651 1T578 2Q484 2 455 0H443Q437 6 437 9T439 27Q443 40 445 43L449 46H469Q523 49 533 63L521 213H283L249 155Q208 86 208 74ZM516 260Q516 271 504 416T490 562L463 519Q447 492 400 412L310 260L413 259Q516 259 516 260Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-73&quot; d=&quot;M131 289Q131 321 147 354T203 415T300 442Q362 442 390 415T419 355Q419 323 402 308T364 292Q351 292 340 300T328 326Q328 342 337 354T354 372T367 378Q368 378 368 379Q368 382 361 388T336 399T297 405Q249 405 227 379T204 326Q204 301 223 291T278 274T330 259Q396 230 396 163Q396 135 385 107T352 51T289 7T195 -10Q118 -10 86 19T53 87Q53 126 74 143T118 160Q133 160 146 151T160 120Q160 94 142 76T111 58Q109 57 108 57T107 55Q108 52 115 47T146 34T201 27Q237 27 263 38T301 66T318 97T323 122Q323 150 302 164T254 181T195 196T148 231Q131 256 131 289Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-65&quot; d=&quot;M39 168Q39 225 58 272T107 350T174 402T244 433T307 442H310Q355 442 388 420T421 355Q421 265 310 237Q261 224 176 223Q139 223 138 221Q138 219 132 186T125 128Q125 81 146 54T209 26T302 45T394 111Q403 121 406 121Q410 121 419 112T429 98T420 82T390 55T344 24T281 -1T205 -11Q126 -11 83 42T39 168ZM373 353Q367 405 305 405Q272 405 244 391T199 357T170 316T154 280T149 261Q149 260 169 260Q282 260 327 284T373 353Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-74&quot; d=&quot;M26 385Q19 392 19 395Q19 399 22 411T27 425Q29 430 36 430T87 431H140L159 511Q162 522 166 540T173 566T179 586T187 603T197 615T211 624T229 626Q247 625 254 615T261 596Q261 589 252 549T232 470L222 433Q222 431 272 431H323Q330 424 330 420Q330 398 317 385H210L174 240Q135 80 135 68Q135 26 162 26Q197 26 230 60T283 144Q285 150 288 151T303 153H307Q322 153 322 145Q322 142 319 133Q314 117 301 95T267 48T216 6T155 -11Q125 -11 98 4T59 56Q57 64 57 83V101L92 241Q127 382 128 383Q128 385 77 385H26Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMAIN-3D&quot; d=&quot;M56 347Q56 360 70 367H707Q722 359 722 347Q722 336 708 328L390 327H72Q56 332 56 347ZM56 153Q56 168 72 173H708Q722 163 722 153Q722 140 707 133H70Q56 140 56 153Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-4C&quot; d=&quot;M228 637Q194 637 192 641Q191 643 191 649Q191 673 202 682Q204 683 217 683Q271 680 344 680Q485 680 506 683H518Q524 677 524 674T522 656Q517 641 513 637H475Q406 636 394 628Q387 624 380 600T313 336Q297 271 279 198T252 88L243 52Q243 48 252 48T311 46H328Q360 46 379 47T428 54T478 72T522 106T564 161Q580 191 594 228T611 270Q616 273 628 273H641Q647 264 647 262T627 203T583 83T557 9Q555 4 553 3T537 0T494 -1Q483 -1 418 -1T294 0H116Q32 0 32 10Q32 17 34 24Q39 43 44 45Q48 46 59 46H65Q92 46 125 49Q139 52 144 61Q147 65 216 339T285 628Q285 635 228 637Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-69&quot; d=&quot;M184 600Q184 624 203 642T247 661Q265 661 277 649T290 619Q290 596 270 577T226 557Q211 557 198 567T184 600ZM21 287Q21 295 30 318T54 369T98 420T158 442Q197 442 223 419T250 357Q250 340 236 301T196 196T154 83Q149 61 149 51Q149 26 166 26Q175 26 185 29T208 43T235 78T260 137Q263 149 265 151T282 153Q302 153 302 143Q302 135 293 112T268 61T223 11T161 -11Q129 -11 102 10T74 74Q74 91 79 106T122 220Q160 321 166 341T173 380Q173 404 156 404H154Q124 404 99 371T61 287Q60 286 59 284T58 281T56 279T53 278T49 278T41 278H27Q21 284 21 287Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-61&quot; d=&quot;M33 157Q33 258 109 349T280 441Q331 441 370 392Q386 422 416 422Q429 422 439 414T449 394Q449 381 412 234T374 68Q374 43 381 35T402 26Q411 27 422 35Q443 55 463 131Q469 151 473 152Q475 153 483 153H487Q506 153 506 144Q506 138 501 117T481 63T449 13Q436 0 417 -8Q409 -10 393 -10Q359 -10 336 5T306 36L300 51Q299 52 296 50Q294 48 292 46Q233 -10 172 -10Q117 -10 75 30T33 157ZM351 328Q351 334 346 350T323 385T277 405Q242 405 210 374T160 293Q131 214 119 129Q119 126 119 118T118 106Q118 61 136 44T179 26Q217 26 254 59T298 110Q300 114 325 217T351 328Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-62&quot; d=&quot;M73 647Q73 657 77 670T89 683Q90 683 161 688T234 694Q246 694 246 685T212 542Q204 508 195 472T180 418L176 399Q176 396 182 402Q231 442 283 442Q345 442 383 396T422 280Q422 169 343 79T173 -11Q123 -11 82 27T40 150V159Q40 180 48 217T97 414Q147 611 147 623T109 637Q104 637 101 637H96Q86 637 83 637T76 640T73 647ZM336 325V331Q336 405 275 405Q258 405 240 397T207 376T181 352T163 330L157 322L136 236Q114 150 114 114Q114 66 138 42Q154 26 178 26Q211 26 245 58Q270 81 285 114T318 219Q336 291 336 325Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-6C&quot; d=&quot;M117 59Q117 26 142 26Q179 26 205 131Q211 151 215 152Q217 153 225 153H229Q238 153 241 153T246 151T248 144Q247 138 245 128T234 90T214 43T183 6T137 -11Q101 -11 70 11T38 85Q38 97 39 102L104 360Q167 615 167 623Q167 626 166 628T162 632T157 634T149 635T141 636T132 637T122 637Q112 637 109 637T101 638T95 641T94 647Q94 649 96 661Q101 680 107 682T179 688Q194 689 213 690T243 693T254 694Q266 694 266 686Q266 675 193 386T118 83Q118 81 118 75T117 65V59Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMAIN-2B&quot; d=&quot;M56 237T56 250T70 270H369V420L370 570Q380 583 389 583Q402 583 409 568V270H707Q722 262 722 250T707 230H409V-68Q401 -82 391 -82H389H387Q375 -82 369 -68V230H70Q56 237 56 250Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-45&quot; d=&quot;M492 213Q472 213 472 226Q472 230 477 250T482 285Q482 316 461 323T364 330H312Q311 328 277 192T243 52Q243 48 254 48T334 46Q428 46 458 48T518 61Q567 77 599 117T670 248Q680 270 683 272Q690 274 698 274Q718 274 718 261Q613 7 608 2Q605 0 322 0H133Q31 0 31 11Q31 13 34 25Q38 41 42 43T65 46Q92 46 125 49Q139 52 144 61Q146 66 215 342T285 622Q285 629 281 629Q273 632 228 634H197Q191 640 191 642T193 659Q197 676 203 680H757Q764 676 764 669Q764 664 751 557T737 447Q735 440 717 440H705Q698 445 698 453L701 476Q704 500 704 528Q704 558 697 578T678 609T643 625T596 632T532 634H485Q397 633 392 631Q388 629 386 622Q385 619 355 499T324 377Q347 376 372 376H398Q464 376 489 391T534 472Q538 488 540 490T557 493Q562 493 565 493T570 492T572 491T574 487T577 483L544 351Q511 218 508 216Q505 213 492 213Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-6B&quot; d=&quot;M121 647Q121 657 125 670T137 683Q138 683 209 688T282 694Q294 694 294 686Q294 679 244 477Q194 279 194 272Q213 282 223 291Q247 309 292 354T362 415Q402 442 438 442Q468 442 485 423T503 369Q503 344 496 327T477 302T456 291T438 288Q418 288 406 299T394 328Q394 353 410 369T442 390L458 393Q446 405 434 405H430Q398 402 367 380T294 316T228 255Q230 254 243 252T267 246T293 238T320 224T342 206T359 180T365 147Q365 130 360 106T354 66Q354 26 381 26Q429 26 459 145Q461 153 479 153H483Q499 153 499 144Q499 139 496 130Q455 -11 378 -11Q333 -11 305 15T277 90Q277 108 280 121T283 145Q283 167 269 183T234 206T200 217T182 220H180Q168 178 159 139T145 81T136 44T129 20T122 7T111 -2Q98 -11 83 -11Q66 -11 57 -1T48 16Q48 26 85 176T158 471L195 616Q196 629 188 632T149 637H144Q134 637 131 637T124 640T121 647Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-75&quot; d=&quot;M21 287Q21 295 30 318T55 370T99 420T158 442Q204 442 227 417T250 358Q250 340 216 246T182 105Q182 62 196 45T238 27T291 44T328 78L339 95Q341 99 377 247Q407 367 413 387T427 416Q444 431 463 431Q480 431 488 421T496 402L420 84Q419 79 419 68Q419 43 426 35T447 26Q469 29 482 57T512 145Q514 153 532 153Q551 153 551 144Q550 139 549 130T540 98T523 55T498 17T462 -8Q454 -10 438 -10Q372 -10 347 46Q345 45 336 36T318 21T296 6T267 -6T233 -11Q189 -11 155 7Q103 38 103 113Q103 170 138 262T173 379Q173 380 173 381Q173 390 173 393T169 400T158 404H154Q131 404 112 385T82 344T65 302T57 280Q55 278 41 278H27Q21 284 21 287Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/defs&gt;&lt;g stroke=&quot;currentColor&quot; fill=&quot;currentColor&quot; stroke-width=&quot;0&quot; transform=&quot;matrix(1 0 0 -1 0 0)&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-41&quot; x=&quot;0&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-73&quot; x=&quot;750&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-65&quot; x=&quot;1219&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-74&quot; x=&quot;1685&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMAIN-3D&quot; x=&quot;2323&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-4C&quot; x=&quot;3379&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-69&quot; x=&quot;4060&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-61&quot; x=&quot;4405&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-62&quot; x=&quot;4934&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-69&quot; x=&quot;5363&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-6C&quot; x=&quot;5708&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-69&quot; x=&quot;6006&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-74&quot; x=&quot;6351&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-61&quot; x=&quot;6712&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-73&quot; x=&quot;7241&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMAIN-2B&quot; x=&quot;7932&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-45&quot; x=&quot;8933&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-6B&quot; x=&quot;9697&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-75&quot; x=&quot;10218&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-69&quot; x=&quot;10790&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-74&quot; x=&quot;11135&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-61&quot; x=&quot;11496&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-73&quot; x=&quot;12025&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot; id=&quot;MathJax-Element-42&quot;&gt;Aset = Liabilitas + Ekuitas&lt;/script&gt;     &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Yang artinya semudah:&lt;/p&gt;&lt;div contenteditable=&quot;false&quot; spellcheck=&quot;false&quot; class=&quot;mathjax-block md-end-block md-math-block md-rawblock&quot; id=&quot;mathjax-n54&quot; cid=&quot;n54&quot; mdtype=&quot;math_block&quot;&gt;&lt;div class=&quot;md-rawblock-container md-math-container&quot; contenteditable=&quot;false&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;      &lt;div class=&quot;MathJax_SVG_Display&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;MathJax_SVG&quot; id=&quot;MathJax-Element-44-Frame&quot; tabindex=&quot;-1&quot; style=&quot;font-size: 100%; display: inline-block;&quot;&gt;&lt;svg xmlns:xlink=&quot;http://www.w3.org/1999/xlink&quot; width=&quot;9.42ex&quot; height=&quot;2.134ex&quot; viewBox=&quot;0 -755.5 4056 918.9&quot; role=&quot;img&quot; focusable=&quot;false&quot; style=&quot;vertical-align: -0.38ex; max-width: 100%;&quot;&gt;&lt;defs&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-35&quot; d=&quot;M164 157Q164 133 148 117T109 101H102Q148 22 224 22Q294 22 326 82Q345 115 345 210Q345 313 318 349Q292 382 260 382H254Q176 382 136 314Q132 307 129 306T114 304Q97 304 95 310Q93 314 93 485V614Q93 664 98 664Q100 666 102 666Q103 666 123 658T178 642T253 634Q324 634 389 662Q397 666 402 666Q410 666 410 648V635Q328 538 205 538Q174 538 149 544L139 546V374Q158 388 169 396T205 412T256 420Q337 420 393 355T449 201Q449 109 385 44T229 -22Q148 -22 99 32T50 154Q50 178 61 192T84 210T107 214Q132 214 148 197T164 157Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-3D&quot; d=&quot;M56 347Q56 360 70 367H707Q722 359 722 347Q722 336 708 328L390 327H72Q56 332 56 347ZM56 153Q56 168 72 173H708Q722 163 722 153Q722 140 707 133H70Q56 140 56 153Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-32&quot; d=&quot;M109 429Q82 429 66 447T50 491Q50 562 103 614T235 666Q326 666 387 610T449 465Q449 422 429 383T381 315T301 241Q265 210 201 149L142 93L218 92Q375 92 385 97Q392 99 409 186V189H449V186Q448 183 436 95T421 3V0H50V19V31Q50 38 56 46T86 81Q115 113 136 137Q145 147 170 174T204 211T233 244T261 278T284 308T305 340T320 369T333 401T340 431T343 464Q343 527 309 573T212 619Q179 619 154 602T119 569T109 550Q109 549 114 549Q132 549 151 535T170 489Q170 464 154 447T109 429Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-2B&quot; d=&quot;M56 237T56 250T70 270H369V420L370 570Q380 583 389 583Q402 583 409 568V270H707Q722 262 722 250T707 230H409V-68Q401 -82 391 -82H389H387Q375 -82 369 -68V230H70Q56 237 56 250Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-33&quot; d=&quot;M127 463Q100 463 85 480T69 524Q69 579 117 622T233 665Q268 665 277 664Q351 652 390 611T430 522Q430 470 396 421T302 350L299 348Q299 347 308 345T337 336T375 315Q457 262 457 175Q457 96 395 37T238 -22Q158 -22 100 21T42 130Q42 158 60 175T105 193Q133 193 151 175T169 130Q169 119 166 110T159 94T148 82T136 74T126 70T118 67L114 66Q165 21 238 21Q293 21 321 74Q338 107 338 175V195Q338 290 274 322Q259 328 213 329L171 330L168 332Q166 335 166 348Q166 366 174 366Q202 366 232 371Q266 376 294 413T322 525V533Q322 590 287 612Q265 626 240 626Q208 626 181 615T143 592T132 580H135Q138 579 143 578T153 573T165 566T175 555T183 540T186 520Q186 498 172 481T127 463Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/defs&gt;&lt;g stroke=&quot;currentColor&quot; fill=&quot;currentColor&quot; stroke-width=&quot;0&quot; transform=&quot;matrix(1 0 0 -1 0 0)&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-35&quot; x=&quot;0&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-3D&quot; x=&quot;777&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-32&quot; x=&quot;1833&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-2B&quot; x=&quot;2555&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-33&quot; x=&quot;3556&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot; id=&quot;MathJax-Element-44&quot;&gt;5 = 2 + 3&lt;/script&gt;     &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;atau,&lt;/p&gt;&lt;div contenteditable=&quot;false&quot; spellcheck=&quot;false&quot; class=&quot;mathjax-block md-end-block md-math-block md-rawblock&quot; id=&quot;mathjax-n61&quot; cid=&quot;n61&quot; mdtype=&quot;math_block&quot;&gt;&lt;div class=&quot;md-rawblock-container md-math-container&quot; contenteditable=&quot;false&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;      &lt;div class=&quot;MathJax_SVG_Display&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;MathJax_SVG&quot; id=&quot;MathJax-Element-39-Frame&quot; tabindex=&quot;-1&quot; style=&quot;font-size: 100%; display: inline-block;&quot;&gt;&lt;svg xmlns:xlink=&quot;http://www.w3.org/1999/xlink&quot; width=&quot;9.42ex&quot; height=&quot;2.07ex&quot; viewBox=&quot;0 -741.5 4056 891.4&quot; role=&quot;img&quot; focusable=&quot;false&quot; style=&quot;vertical-align: -0.348ex; max-width: 100%;&quot;&gt;&lt;defs&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-35&quot; d=&quot;M164 157Q164 133 148 117T109 101H102Q148 22 224 22Q294 22 326 82Q345 115 345 210Q345 313 318 349Q292 382 260 382H254Q176 382 136 314Q132 307 129 306T114 304Q97 304 95 310Q93 314 93 485V614Q93 664 98 664Q100 666 102 666Q103 666 123 658T178 642T253 634Q324 634 389 662Q397 666 402 666Q410 666 410 648V635Q328 538 205 538Q174 538 149 544L139 546V374Q158 388 169 396T205 412T256 420Q337 420 393 355T449 201Q449 109 385 44T229 -22Q148 -22 99 32T50 154Q50 178 61 192T84 210T107 214Q132 214 148 197T164 157Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-3D&quot; d=&quot;M56 347Q56 360 70 367H707Q722 359 722 347Q722 336 708 328L390 327H72Q56 332 56 347ZM56 153Q56 168 72 173H708Q722 163 722 153Q722 140 707 133H70Q56 140 56 153Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-34&quot; d=&quot;M462 0Q444 3 333 3Q217 3 199 0H190V46H221Q241 46 248 46T265 48T279 53T286 61Q287 63 287 115V165H28V211L179 442Q332 674 334 675Q336 677 355 677H373L379 671V211H471V165H379V114Q379 73 379 66T385 54Q393 47 442 46H471V0H462ZM293 211V545L74 212L183 211H293Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-2B&quot; d=&quot;M56 237T56 250T70 270H369V420L370 570Q380 583 389 583Q402 583 409 568V270H707Q722 262 722 250T707 230H409V-68Q401 -82 391 -82H389H387Q375 -82 369 -68V230H70Q56 237 56 250Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-31&quot; d=&quot;M213 578L200 573Q186 568 160 563T102 556H83V602H102Q149 604 189 617T245 641T273 663Q275 666 285 666Q294 666 302 660V361L303 61Q310 54 315 52T339 48T401 46H427V0H416Q395 3 257 3Q121 3 100 0H88V46H114Q136 46 152 46T177 47T193 50T201 52T207 57T213 61V578Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/defs&gt;&lt;g stroke=&quot;currentColor&quot; fill=&quot;currentColor&quot; stroke-width=&quot;0&quot; transform=&quot;matrix(1 0 0 -1 0 0)&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-35&quot; x=&quot;0&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-3D&quot; x=&quot;777&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-34&quot; x=&quot;1833&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-2B&quot; x=&quot;2555&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-31&quot; x=&quot;3556&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot; id=&quot;MathJax-Element-39&quot;&gt;5 = 4 + 1&lt;/script&gt;     &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Dari dua hal penyusun aset, yaitu liabilitas dan ekuitas, sepintas sepertinya ekuitaslah yang seharusnya lebih diperhatikan untuk melihat pertumbuhan suatu perusahaan. Hal tersebut memang benar, tapi itu tidak lengkap. Karena ketika kita hanya memperhatikan ekuitas, maka secara otomatis liabilitas akan cenderung diabaikan.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Tidak ada satu perusahaan pun di dunia ini yang tidak memiliki liabilitas.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Sederhananya, bukankah setiap perusahaan publik harus membayar pajak dari bisnis yang mereka jalankan? Dari sini saja sudah memunculkan adanya unsur liabilitas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Belum lagi ketika suatu perusahaan berhasil mencetak keuntungan konsisten yang semakin besar. Yang artinya, akan membuat semakin besar pula pajak yang harus dibayarkan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lagi pula ekuitas itu sendiri merupakan bagian dari aset dan bukan sebaliknya.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tumbuh dan Masih Soal Matematika&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Kembali lagi ke paragraf kedua di atas, mengenai kata kunci ketika akan memilih perusahaan yang sahamnya akan kita beli, yaitu &amp;quot;tumbuh&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kata &amp;quot;tumbuh&amp;quot; salah satu artinya adalah &amp;quot;bertambah besar&amp;quot;, atau lengkapnya menurut kamus besar bahasa Indonesia adalah &amp;quot;timbul (hidup) dan bertambah besar atau sempurna&amp;quot;&lt;sup class='md-footnote'&gt;&lt;a href='#dfref-footnote-1' name='ref-footnote-1'&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;  &lt;p&gt;Jika suatu hal itu dikatakan tumbuh, maka akan ada penambahan. Sedangkan dalam konteks perusahaan, maka di dalam diri perusahaan itu harus ada yang bertambah dari waktu ke waktu dan itu adalah aset.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dengan menggunakan definisi: aset sama dengan liabilitas ditambah ekuitas, mari kita bandingkan kondisi keuangan antara perusahaan A, B, C, dan D, pada tabel berikut:&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Tahun&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Perusahaan A&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Perusahaan B&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Perusahaan C&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Perusahaan D (&lt;em&gt;Ngimpi!&lt;/em&gt;)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2014&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3 = 2 + 1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3 = 1 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10 = 3 + 7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3 = 2 + 1&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2015&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4 = 3 + 1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4 = 2 + 3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10 = 4 + 6&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4 = 2 + 2&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2016&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 = 3 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 = 3 +2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10 = 5 + 5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 = 1 + 4&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2017&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6 = 4 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6 = 4 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11 = 6 + 5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6 = 0 + 6&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 = 4 + 3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 = 5 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11 = 7 + 4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 = 0 + 7&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Yes ma pren&lt;/em&gt;, dari tabel di atas, perusahaan yang bertumbuh sehat adalah perusahaan A. Hal yang cukup mudah untuk ditebak. Sedangkan perusahaan D itu entah perusahaan model apa, saya tidak tahu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dan hal sesederhana ini tersaji di bagian awal dari sebuah laporan keuangan, yaitu di bagian neraca keuangan atau bahasa gaulnya &lt;em&gt;balance sheet&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;div class='footnotes-area'  &gt;&lt;hr/&gt;&lt;div class='footnote-line'&gt;&lt;span class='md-fn-count'&gt;1&lt;/span&gt; &lt;a href='https://kbbi.kemdikbud.go.id/entri/tumbuh' target='_blank'&gt;KBBI - Tumbuh&lt;/a&gt; &lt;a name='dfref-footnote-1' href='#ref-footnote-1' title='kembali ke dokumen' class='reversefootnote' &gt;â†©&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Hedge Fund vs Pemerintahan dalam Suatu Negara</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/03/24/hedge-fund-vs-pemerintah/"/>
   <updated>2020-03-24T10:51:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/03/24/hedge-fund-vs-pemerintah</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Jika saat ini &lt;i&gt;&quot;cash is king&quot;&lt;/i&gt;, siapa di antara gajah-gajah di dunia keuangan yang paling membutuhkan kas untuk dibelanjakan; dalam artian bukan sekedar untuk diselamatkan nilainya, namun benar-benar untuk ditukarkan menjadi sebuah barang? Gajah jenis inilah yang memiliki urgensi paling tinggi untuk segera mencairkan aset-aset likuid mereka tanpa peduli berapapun nilainya sekarang.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Secara alamiah, gajah di dunia keuangan yang paling membutuhkan kas ketika mendung krisis, krisis apapun itu, mulai tampak di cakrawala adalah pemerintah!&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Mungkin bisa saja kita berargumen bahwa suatu pemerintahan akan menerbitkan obligasi baru atau mencetak lebih banyak uang, tapi siapa yang mau membeli obligasi di saat seperti ini atau apa mereka mau menggali kuburannya sendiri dengan mencetak lebih banyak uang di pasar?&lt;/p&gt;Mengajukan hutang ke organisasi finansial dunia? Bank Dunia? IMF? Bisa jadi. Tapi harus diingat bahwa apa yang terjadi sekarang ini bukanlah ancaman bencana regional. Hampir semua negara-negara di dunia dibayangi dengan masalah yang serupa dan masih ditambah lagi dengan masalah-masalah sebelumnya yang belum terselesaikan.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Hedge Fund&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apa yang dilakukan &lt;i&gt;hedge fund&lt;/i&gt; di saat seperti ini ketika horizon pandangan investasi mereka jauh lebih panjang dan tanpa terikat urgensi yang sama dengan yang dialami pemerintahan-pemerintahan negara di dunia? Tetap sama, bias mereka cenderung ke jual.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Namun saya akan berargumentasi bahwa ketika &lt;i&gt;hedge fund&lt;/i&gt; melakukan aksi jual, tujuan mereka cenderung untuk mengamankan posisi ekuitas ketimbang kebutuhan akan uang kas untuk dibelanjakan menjadi barang dan mereka memiliki fleksibilitas lebih tinggi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kelebihan fleksibilitas mereka dibandingkan dengan pemerintahan suatu negara adalah mereka bisa melakukan aksi jual maupun beli tanpa seperangkat protokol kaku selama tujuannya adalah untuk menyelamatkan nilai ekuitas portfolio mereka.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mereka bisa melakukan aksi jual ketika pemerintahan suatu negara masih sibuk menyelamatkan mesin perekonomian mereka dengan kebijakan-kebijakan seperti pemotongan suku bunga hingga diskon bahkan sampai menggratiskan pajak.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kemudian ketika langkah-langkah tersebut tidak menunjukkan hasil yang signifikan, pemerintahan suatu negara tidak ada jalan lain selain melikuidasi aset-aset likuid mereka; dan ketika saat itu terjadi, yang didapati adalah sisa-sisa sampah.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Matahari Baru&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Nanti, suatu ketika, saat mendung krisis perlahan-lahan mulai sirna bersama dengan lenyapnya ketidak-pastian, &lt;i&gt;hedge fund&lt;/i&gt; dengan kas yang masih utuh akan kembali lagi memborong aset-aset yang mereka jual sebelumnya karena di saat itu pula aset-aset itu sudah jatuh jauh lebih dalam dikarenakan aksi jual oleh pemerintahan-pemerintahan suatu negara yang membutuhkan uang kas untuk menstabilkan mesin-mesin ekonomi mereka.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siklus seperti ini tidak bisa dihindari. Siklus seperti ini akan terus berulang tiap kali mendung krisis tampak di cakrawala. Pemerintahan suatu negara di manapun memiliki kecenderungan untuk keluar terakhir dari suatu pesta dan datang paling akhir pula ketika pesta dimulai kembali.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Indonesia&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Ibu Sri Mulyani adalah salah satu talenta terbaik bangsa. Saya pribadi menaruh harapan besar bahwa beliau sudah memiliki langkah-langkah strategis untuk meminimalisir dampak kerugian yang mungkin timbul dengan apa yang terjadi saat ini. Indonesia pernah mengalami hal yang buruk dari krisis di akhir tahun 90-an dan berhasil melaluinya; bahkan mampu menurunkan jumlah hutang negara yang melonjak tinggi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Banyak satir ketika Indonesia terlalu berfokus menurunkan jumlah hutang. Satir itu mengatakan bahwa Indonesia akan begitu-begitu saja ekonominya jika tidak segera melakukan &lt;i&gt;laveraging&lt;/i&gt; perekonomian.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tapi sekarang, dengan pemerintah pernah berfokus untuk mengurangi jumlah hutang ketika masih berada di masa pemerintahan presiden Susilo Bambang Yudhoyono, hal itu menjadi suatu langkah yang sangat berguna untuk menghadapi situasi seperti ini.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selain itu, dengan tanpa mengurangi rasa hormat saya kepada bapak presiden Jokowi yang telah begitu berani melakukan &lt;i&gt;laveraging&lt;/i&gt; yang sangat terukur, yaitu dengan melalui penerbitan obligasi yang didampingi dengan penerbitan sukuk (baca: &lt;a href=&quot;https://www.bareksa.com/id/text/2019/05/15/ini-beda-penerapan-sukuk-dan-obligasi-konvensional/22286/news&quot;&gt;Ini Beda Penerapan Sukuk dan Obligasi Konvensional - Bareksa.com&lt;/a&gt;), hingga bisa menyediakan infrastruktur sebagai fondasi berjalannya ekonomi untuk kemakmuran bangsa Indonesia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Terima kasih pula untuk Dewan Syariah Nasional dengan terbitnya fatwa No. 32/DSN-MUI/IX/2002 yang memberikan alternatif penghimpunan dana selain hutang bagi pemerintah dengan menyebarkan resiko kepemilikan aset kepada publik.&lt;/p&gt; &lt;h3&gt;Uoooopooo Wae to Jaaal, Jal. Kowe ki Nulis Uopo to Jal?&lt;/h3&gt;&lt;i&gt;Wkwkwk...&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;lha gimana lagi bro&lt;/i&gt;, ini sedang &lt;i&gt;gabut&lt;/i&gt; di rumah.&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>USDIDR Bull dan IHSG Rebound</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/03/22/usdidr-bull-dan-ihsg-rebound/"/>
   <updated>2020-03-22T18:39:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/03/22/usdidr-bull-dan-ihsg-rebound</id>
   <content type="html">&lt;p&gt;Jumat, 20 Maret 2020 kemarin, IHSG ditutup dengan &lt;i&gt;rebound&lt;/i&gt;. &lt;i&gt;Rebound&lt;/i&gt; ini dipimpin oleh sektor Konsumer sebesar 7,78%, kemudian disusul oleh sektor Infrastruktur, Manufaktur, dan Industri Dasar. Sedangkan yang berada di posisi terakhir adalah sektor Industri Lain-lain dan Keuangan yang masing-masing sebesar -1,61% dan -1,40%. &lt;i&gt;Emejing&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kalau &lt;i&gt;dipas-pasin&lt;/i&gt;, sebenarnya tidak ada yang aneh. Sektor Konsumer sudah lama mengalami &lt;i&gt;bearish&lt;/i&gt; dan hampir sama sekali tidak ada perlawanan yang berarti. Jadi wajar kalau sekarang sektor ini bisa naik daun; dan karena sektor Konsumer memiliki kaitan yang erat dengan sektor Manufaktur, wajar jika sektor Manufaktur juga mengalami &lt;i&gt;rebound&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Yang paling menarik perhatian saya adalah sektor Pertambangan, terutama sektor Pertambangan Energi &lt;i&gt;a.k.a.&lt;/i&gt; batubara. Mengingat seminggu kemarin harga minyak sedang hancur-hancurnya, agak aneh jika melihat sektor ini mengalami &lt;i&gt;rebound&lt;/i&gt;. Kecuali ada dua hal yang mungkin menjadi pertimbangan para pelaku pasar, yaitu: mereka harus segera melakukan aksi &lt;i&gt;buyback&lt;/i&gt; setelah melakukan &lt;i&gt;short sell&lt;/i&gt; atau mereka mempertimbangkan nilai tukar USDIDR yang mengalami kenaikan yang signifikan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kemungkinan pertama, &lt;i&gt;yes&lt;/i&gt;, memang aksi &lt;i&gt;short sell&lt;/i&gt; kabarnya dilarang oleh BEI beberapa waktu lalu, tapi siapa yang tahu? Siapa saja di pasar bisa melakukan kontrak pinjam untuk dijual dan dikembalikan lagi dalam jangka waktu tertentu tanpa harus mengikuti prosedur BEI dengan berbagai cara tanpa perlu jual kosong.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kemungkinan kedua adalah karena kenaikan nilai tukar USDIDR. Dengan naiknya nilai USD terhadap IDR, setidaknya bisa memberi sedikit nafas bagi emiten-emiten saham yang penghasilannya cukup besar dari pasar ekspor. Sederhananya adalah mayoritas biaya operasional mereka menggunakan IDR yang nilainya sedang turun, sedangkan pemasukan mereka berupa USD yang sedang naik daun.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;h3&gt;IDR Murah&lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mungkin di forum-forum akan banyak yang khawatir bahwa naiknya nilai tukar USDIDR ini adalah akibat dari aliran uang yang banyak keluar negeri. &lt;i&gt;Yes&lt;/i&gt;, mungkin saja hal tersebut benar, tapi ada sudut pandang lain yang lebih menarik.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jika benar ada banyak aliran uang ke luar negeri, uang siapakah itu? Apakah para investor asing yang kabur? Saya rasa kemungkinan tersebut sangat kecil.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bagaimana mungkin mereka melakukan &lt;i&gt;cut loss&lt;/i&gt; jika kondisi makro di luar negeri tidak jauh berbeda dengan yang terjadi di Indonesia?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hampir semua bank sentral di seluruh negara di dunia melakukan aksi pemotongan suku bunga. Sedangkan di Indonesia, meskipun melakukan hal serupa, namun secara jumlah persen masih cukup tinggi dibandingkan negara-negara lain. Bukankah akan lebih masuk akal jika mereka menunggu dan melakukan &lt;i&gt;average down&lt;/i&gt; ketika nilai tukar IDR sedang murah-murahnya relatif terhadap USD saat ini?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Jumlah Penduduk Indonesia, 5 Besar Terpadat di Dunia&lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ekonomi berjalan jika ada konsumsi, &lt;i&gt;nonsense&lt;/i&gt; jika hanya dilihat dari faktor produksi. Sejak awal tahun 2018, ketika saya mulai masuk di dunia investasi saham, saat itu sudah ramai dengan adanya &lt;i&gt;trade war&lt;/i&gt; antara Amerika dan Tiongkok. Masing-masing dari mereka melakukan aksi saling menaikkan tarif impor untuk meminimalisir defisit perdagangan di antara keduanya.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di sini ada kecenderungan munculnya sikap yang berseberangan dengan kampanye perdagangan bebas yang selama dua dekade dikampanyekan berbagai negara (kalau &lt;i&gt;gak&lt;/i&gt; salah, &lt;i&gt;hehehe...&lt;/i&gt;). Artinya akan sangat percuma jika suatu negara mampu melakukan produksi dalam jumlah yang masif tapi tidak tahu ke mana akan dijual barang-barang produksi tersebut. Kecuali jika mereka memiliki pasar domestik yang cukup besar.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Lockdown?&lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tebak sendiri.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;h3&gt;Beli, Jual, atau Bagaimana?&lt;/h3&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;Njir&lt;/i&gt;, kalau ujung-ujungnya adalah pertanyaan ini, saya tidak tahu. Sungguh, saya tidak tahu. &lt;i&gt;Wkwkwk...&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>IHSG</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/03/08/ihsg/"/>
   <updated>2020-03-08T22:34:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/03/08/ihsg</id>
   <content type="html">Bull&amp;nbsp;atau bear? Kalau di forum-forum yang saya ikuti &lt;i&gt;sih&lt;/i&gt;&amp;nbsp;lebih cenderung ke siaga &lt;i&gt;bear&lt;/i&gt;. Ada yang bilang ini sebuah koreksi, pertanda krisis, bahkan resesi. Setidaknya tidak ada yang bilang depresi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;b&gt;Yang benar yang mana?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Gak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tahu. Tapi tidak ada salahnya bersiap-siap dengan seperangkat rencana jika hal terburuk terjadi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi yang jelas, perusahaan bagus akan tetap memiliki peluang terbesar untuk menjadi perusahaan bagus di masa depan. Karena perusahaan bagus diisi oleh orang-orang mumpuni yang akan terus ingin maju, apapun kendala yang mereka hadapi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-jqDXl9XTjbk/XmUMG0JJwXI/AAAAAAAAiPM/ndxBw-QSklYjTQqNN008hLUgUmYvM1z3wCEwYBhgL/s1600/IHSG%2B2020-03-08.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;660&quot; data-original-width=&quot;1196&quot; height=&quot;220&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-jqDXl9XTjbk/XmUMG0JJwXI/AAAAAAAAiPM/ndxBw-QSklYjTQqNN008hLUgUmYvM1z3wCEwYBhgL/s400/IHSG%2B2020-03-08.png&quot; width=&quot;400&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Menggambar indah IHSG.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;Perusahaan adalah salah satu alat yang digunakan oleh manusia-manusia di dalamnya untuk mencapai kemakmuran. Jika perusahaan mengalami suatu masalah yang akan mengancam keberadaannya, manusia-manusia di dalamnya akan berusaha untuk menyelamatkan si perusahaan tersebut dikarenakan jika perusahaan ini kolaps, maka alat yang mereka gunakan untuk mencapai kemakmuran akan hilang.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi memang &lt;i&gt;sih&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ada beberapa kasus perusahaan dimana orang-orang di dalamnya telah mencapai kemakmuran yang mereka inginkan, lalu membiarkan perusahaan tempat mereka mencapai kemakmuran itu hilang tujuan tanpa arah; bahkan sampai karam.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Ngomong apa sih? Jadi buy atau sell? Bull atau bear?&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Gak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tahu. &lt;i&gt;Wkwkwk&lt;/i&gt;.</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Longsor Komandan!</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/02/28/longsor-komandan/"/>
   <updated>2020-02-28T15:29:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/02/28/longsor-komandan</id>
   <content type="html">Seminggu ini portfolio cukup mengerikan. Longsornya &lt;i&gt;ndak pake&lt;/i&gt;&amp;nbsp;istilah istirahat. Akhir tahun kemarin yang dimulai dengan cukup optimis, sekarang malahan &lt;i&gt;kalang kabut&lt;/i&gt;&amp;nbsp;karena &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;kas di RDN &lt;i&gt;udah&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tipis. &lt;i&gt;Ndak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;sanggup lagi buat &lt;i&gt;average down&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mungkin hal terbaik untuk saat ini hanya diam dan menjauh dari pasar. Memberikan waktu kepada pasar buat menyelesaikan &lt;i&gt;kegalauan&lt;/i&gt;-nya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lalu portfolio bagaimana?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Biarin aja deh&lt;/i&gt;. Kalau longsor, ya longsor saja. Mungkin akan butuh waktu berminggu-minggu, atau berbulan-bulan atau bahkan bertahun-tahun hanya untuk menghilangkan &lt;i&gt;floating loss&lt;/i&gt;-nya;&amp;nbsp;&lt;i&gt;udah&lt;/i&gt;&amp;nbsp;resiko.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Takutnya kalau mengambil keputusan dikarenakan terlalu responsif terhadap kondisi pasar, malahan akan semakin berantakan.</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Income Statement dan Cash Flow, Khususnya Cash Flow from Operating</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/02/21/income-statement-dan-cash-flow/"/>
   <updated>2020-02-21T03:30:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/02/21/income-statement-dan-cash-flow</id>
   <content type="html">Pak Dhe, begitu saya memanggil pemilik warung kopi &lt;i&gt;ala&lt;/i&gt; gresikan di Surabaya dulu ketika masih jaman kuliah. Pak Dhe kadang mengeluhkan&amp;nbsp;&lt;i&gt;duit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;modal untuk warungnya menjadi berkurang untuk diputar. Tapi itu bukan karena warung kopinya sepi, melainkan ada beberapa pelanggan yang berhutang dan belum juga membayar hutangnya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Artikel ini bukan soal Pak Dhe, tapi soal cinta segitiga antara &lt;i&gt;balance sheet&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;income statement&lt;/i&gt;, dan &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dari bisnis Pak Dhe, jika kita hanya &lt;i&gt;kepo&lt;/i&gt;&amp;nbsp;soal untung atau ruginya, maka hal yang kita cari adalah catatan yang ada di &lt;i&gt;income statement&lt;/i&gt;. &lt;i&gt;Income statement&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang berisi soal untung atau rugi, entah itu keuntungannya sudah cair berupa &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt; ataupun keuntungan yang masih berupa catatan piutang dari beberapa pelanggannya, semua dijadikan satu dengan interval antara pelaporan akhir tahun lalu hingga pelaporan akhir tahun ini. Dari 31 Desember tahun lalu, ke 31 Desember tahun ini.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sekali lagi, ada keuntungan berupa &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt; asli &lt;i&gt;kingis-kingis&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dan catatan piutang.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kemudian jika hanya ingin mengetahui soal &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt; asli yang &lt;i&gt;kingis-kingis&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tanpa mempedulikan catatan piutangnya, kita bisa &lt;i&gt;kepo&lt;/i&gt;&amp;nbsp;soal aliran &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt; atau bahasa kerennya &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;, terutama pada bagian &lt;i&gt;cash flow from operating&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi ingat, yang dicatat di &lt;i&gt;cash flow from operating&lt;/i&gt;&amp;nbsp;memang benar adalah &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt; asli dari aktivitas operasional, namun demikian &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt; asli ini bisa jadi bukan hanya dari keuntungan dari interval akhir tahun lalu ke akhir tahun ini (31 Desember tahun lalu ke 31 Desember tahun ini). Bisa jadi &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt; asli ini adalah &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt; yang baru tertagih (keuntungan yang baru tertagih) dari interval dua tahun lalu sampai tahun kemarin (31 Desember dua tahun lalu sampai 31 Desember tahun lalu). Tapi karena baru diterima, maka dia akan dimasukkan di &lt;i&gt;cash flow from operating&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tahun ini.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Mumet?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Contoh:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;2016, keuntungan bersih Pak Dhe total 20 juta rupiah, terdiri dari 15 juta kas dan 5 juta piutang (yang akan dibayar di tahun 2017).&lt;/li&gt;&lt;li&gt;2017, keuntungan bersih Pak Dhe total 21 juta rupiah, terdiri dari 17 juta kas dan 4 juta piutang (yang akan dibayar di tahun 2018).&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div&gt;Maka, di &lt;i&gt;cash flow from operating&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Pak Dhe di laporan keuangan 31 Desember 2017 dituliskan total adalah 22 juta rupiah, yang terdiri dari:&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Keuntungan tahun 2016 berupa piutang yang akhirnya bisa ditagih di tahun 2017, sebesar 5 juta.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Keuntungan tahun 2017 berupa dalam bentuk kas 17 juta.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;div&gt;Sedangkan untuk &lt;i&gt;Income Statement&lt;/i&gt;&amp;nbsp;31 Desember 2017, total keuntungan adalah 21 juta.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Bagaimana?&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tapi untuk &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;, ia&amp;nbsp;bukan hanya &lt;i&gt;cash flow from operating&lt;/i&gt;. Masih ada lagi &lt;i&gt;cash flow from investing&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dan &lt;i&gt;cash flow from financing&lt;/i&gt;. Bagaimana itu?&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Lalu bagaimana relasinya dengan &lt;i&gt;balance sheet&lt;/i&gt;?&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Bersambung&lt;/i&gt;...&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;Kisah sebelumnya:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;#1&lt;/i&gt;&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2020/02/cinta-segitiga-balance-sheet-income.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Cinta segitiga Balance Sheet, Income Statement, dan Cash Flow&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Cinta segitiga Balance Sheet, Income Statement, dan Cash Flow</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/02/11/cinta-segitiga-balance-sheet-income/"/>
   <updated>2020-02-11T04:38:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/02/11/cinta-segitiga-balance-sheet-income</id>
   <content type="html">Seminggu ini tiba-tiba muncul pertanyaan di kepala, &quot;Apa &lt;i&gt;sih&lt;/i&gt;&amp;nbsp;relasi nyata (dalam angka) antara&amp;nbsp;&lt;i&gt;balance sheet&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;income statement&lt;/i&gt;, dan &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;?&quot;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tanpa berpikir panjang, saya kemudian bertanya kepada maha guru Google.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Guru Google berkata bahwa &lt;i&gt;balance sheet&lt;/i&gt;&amp;nbsp;itu statemen tentang status aset yang dimiliki ketika dilaporkan. Yang mana aset ini terdiri dari liabilitas dan ekuitas.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Lalu &lt;i&gt;income statement&lt;/i&gt;&amp;nbsp;itu adalah kisah perjalanan aset ketika digunakan untuk berbisnis dari pelaporan sebelumnya ke pelaporan yang sekarang. Ada kisah manis dan pahit, ada kisah naik dan turun tentang aset-aset yang dimiliki.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Kemudian yang terakhir,&amp;nbsp;&lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah kisah tentang &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang sebenar-benarnya &lt;i&gt;duit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;sejak dari pelaporan sebelumnya ke pelaporan terakhir.&lt;i&gt;&amp;nbsp;Duit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang datang dan pergi seperti sekedar mampir di parkiran.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Di antara ketiga jenis tadi, hanya &lt;i&gt;balance sheet&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang paling &lt;i&gt;baperan&lt;/i&gt; karena menanggung banyak sekali kenangan. Ia selalu mengingat kondisi aset-aset selama perusahaan hidup.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Sedangkan &lt;i&gt;income statement&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dan &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;, mereka berdua&amp;nbsp;memiliki ingatan yang cukup pendek karena tiap usai pelaporan, ingatannya direset kembali menjadi kosong.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Maksudnya begini, kata guru Google, dua spesies bermemori jangka pendek &lt;i&gt;income statement&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dan &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt; hanya mampu menceritakan pelaporan paling panjang hanya satu tahun. Yaitu dari akhir tahun ke akhir tahun berikutnya. Usai itu mereka lupa. Setelah lupa, mereka kemudian akan lebih berfokus ke cerita baru, lembaran baru dari akhir tahun terakhir pelaporan ke setahun mendatang.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Balance sheet&lt;/i&gt;-lah yang lagi-lagi akan menanggung kenangan kisah akhir dua spesies pelupa tadi dari waktu ke waktu, karena kelakuan dua spesies itu sedikit banyak akan mempengaruhi kondisi aset-aset perusahaan.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Gitu lho&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ceritanya, kata guru Google.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tapi saya tidak puas dengan jawaban guru Google. Jawabannya terlalu mengawang-awang.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Yang ingin saya tahu adalah relasinya dalam angka, angka, dan angka!&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Bersambung...&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;Kisah selanjutnya:&lt;br /&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;#2&amp;nbsp;&lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2020/02/income-statement-dan-cash-flow.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Income Statement dan Cash Flow, Khususnya Cash Flow from Operating&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Tidak Selarasnya IHSG dan LQ45</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/01/20/tidak-selarasnya-ihsg-dan-lq45/"/>
   <updated>2020-01-20T21:47:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/01/20/tidak-selarasnya-ihsg-dan-lq45</id>
   <content type="html">Jika dilihat sejak tahun 2017 hingga sekarang, tampak bahwa chart&amp;nbsp;indeks IHSG dan LQ45 mulai tidak sinkron. Muncul&amp;nbsp;gap&amp;nbsp;yang mulai melebar di antara kedua&amp;nbsp;chart&amp;nbsp;indeks tersebut sejak pertengahan tahun 2019 hingga beberapa waktu belakangan ini (20/01/2020).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Nah&lt;/i&gt;, tapi sekarang-sekarang ini kedua &lt;i&gt;chart&lt;/i&gt;&amp;nbsp;indeks itu tampak mulai CLBK lagi.&amp;nbsp;&lt;i&gt;Saranghaeyo&lt;/i&gt;&amp;nbsp;kata mereka berdua.&amp;nbsp;ðŸ˜&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-sEjmsmL0fmg/XiW79dP4yvI/AAAAAAAAiH0/Jp-sflKcKOk-W669K3m8WuKjHw_XIe1XQCLcBGAsYHQ/s1600/IHSG-LQ45%2B2020-01-20.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;612&quot; data-original-width=&quot;1299&quot; height=&quot;299&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-sEjmsmL0fmg/XiW79dP4yvI/AAAAAAAAiH0/Jp-sflKcKOk-W669K3m8WuKjHw_XIe1XQCLcBGAsYHQ/s640/IHSG-LQ45%2B2020-01-20.png&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;IHSG warna biru, LQ45 warna ungu. &lt;i&gt;Chart&lt;/i&gt;&amp;nbsp;komparasi sejak kurang-lebih 25-09-2015.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;Kalau saya memperkirakan, kisah cinta mereka dipisahkan sementara oleh aturan BEI mengenai&amp;nbsp;&lt;i&gt;free float&lt;/i&gt;&amp;nbsp;untuk beberapa indeks, yang salah satunya LQ45.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kalau ditelisik dari Google, sebenarnya aturan &lt;i&gt;free float&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ini baru mulai ramai di media sekitar bulan November 2018. Sedangkan pelaksanaan aturannya baru diterapkan pada rilis indeks bulan Februari 2019 (kalau saya &lt;i&gt;gak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;salah ketika cari-cari berita di Google ðŸ¤ª).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Saya yakin penggodokan aturan sudah berlangsung sebelum media ramai membicarakannya. Jadi bukan tidak mungkin para manajer investasi sudah tahu terlebih dahulu mengenai adanya penggodokan aturan tersebut.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ya tapi ini hanya menduga-duga. Soalnya hal sepenting itu tentu akan sangat berpengaruh pada dunia bisnis investasi saham.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hanya menduga-duga, &lt;i&gt;gak&lt;/i&gt; tahu saya. Yang penting ada konten.</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>52 Minggu, Sektor Konsumer Terboncos</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/01/03/52-minggu-sektor-konsumer-terboncos/"/>
   <updated>2020-01-03T23:54:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/01/03/52-minggu-sektor-konsumer-terboncos</id>
   <content type="html">Dulu kali pertama masuk di dunia saham, saya sering membaca bahwa sektor konsumer adalah salah satu sektor terbaik untuk berinvestasi di samping sektor utilitas dan kesehatan. Tapi sepertinya tidak berlaku di bursa saham Indonesia 52 minggu terakhir; sektor konsumer, paling &lt;i&gt;boncos&lt;/i&gt;!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-Q4qxYjWlbSs/Xg9vx_8LdSI/AAAAAAAAiEM/bSQ0CLm0A5gvYv3EpLs8cN_lG9TijYSJgCLcBGAsYHQ/s1600/2019-01-03%2BKonsumer-Gain%2BRelatif%2B52%2BMinggu.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;355&quot; data-original-width=&quot;604&quot; height=&quot;376&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-Q4qxYjWlbSs/Xg9vx_8LdSI/AAAAAAAAiEM/bSQ0CLm0A5gvYv3EpLs8cN_lG9TijYSJgCLcBGAsYHQ/s640/2019-01-03%2BKonsumer-Gain%2BRelatif%2B52%2BMinggu.png&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/p/peforma-sektor-ihsg.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;i&gt;Chart&lt;/i&gt;&amp;nbsp;radar&lt;/a&gt;: &lt;i&gt;ranking&lt;/i&gt;&amp;nbsp;10 sektor di IHSG.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;Dugaan saya &lt;i&gt;sih&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;keboncosan&lt;/i&gt;&amp;nbsp;sektor konsumer kali pertama dimulai ketika ada isu &lt;i&gt;free float&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang menggoyang HMSP--kalau tidak salah ingat &lt;i&gt;yak&lt;/i&gt;. Ditambah lagi dengan berita kenaikan cukai rokok di 2020 sebesar kurang-lebih 20%, dan &lt;i&gt;boom,&lt;/i&gt;&amp;nbsp;GGRM, si gajah ikutan &lt;i&gt;ndlosor&lt;/i&gt;.  &lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-61IPUN3Oe_8/Xg9wtdKIShI/AAAAAAAAiEY/V5SBUtQq4N8JtGjIHkx5-NZqb_YEnZ6_gCLcBGAsYHQ/s1600/IHSG%2B2020-01-03.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;607&quot; data-original-width=&quot;1247&quot; height=&quot;310&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-61IPUN3Oe_8/Xg9wtdKIShI/AAAAAAAAiEY/V5SBUtQq4N8JtGjIHkx5-NZqb_YEnZ6_gCLcBGAsYHQ/s640/IHSG%2B2020-01-03.png&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sektor konsumer mendekati titik terendahnya sejak tahun 2016.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;Tapi sebenarnya, kenaikan sekitar 20% di tahun 2020 bisa dikatakan wajar. Dari laman &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Cukai_rokok_di_Indonesia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;, sejak tahun 2016 hingga tahun 2018, kenaikan cukai rokok rata-rata berada di angka belasan persen. Sedangkan di tahun 2019, sama sekali tidak ada kenaikan tarif. Jadi wajar jika pada tahun 2020, kenaikannya mencapai kurang-lebih 20%. &lt;i&gt;Itung-itung&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dirangkap sekalian kenaikannya.&amp;nbsp;ðŸ¤£  &lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-fLGtf1bdXW8/Xg9trx7OlmI/AAAAAAAAiEA/PTFhH8_9JKguPyY60pS70F1MAIOeFjs-gCLcBGAsYHQ/s1600/chrome_aUtgEOF6YE.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;385&quot; data-original-width=&quot;352&quot; height=&quot;320&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-fLGtf1bdXW8/Xg9trx7OlmI/AAAAAAAAiEA/PTFhH8_9JKguPyY60pS70F1MAIOeFjs-gCLcBGAsYHQ/s320/chrome_aUtgEOF6YE.png&quot; width=&quot;292&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sumber: &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Cukai_rokok_di_Indonesia&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;i&gt;Ya tapi memang sih&lt;/i&gt;, sektor konsumer bukan hanya emiten rokok, masih banyak yang lain.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Keuntungan Riil dari Investasi Saham: Dividen atau Gain?</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2020/01/03/keuntungan-riil-dari-investasi-saham/"/>
   <updated>2020-01-03T19:00:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2020/01/03/keuntungan-riil-dari-investasi-saham</id>
   <content type="html">Semua orang yang sudah masuk di dunia saham, saya yakin sudah memiliki jawaban dan argumen masing-masing. Jawaban itu kurang lebih bisa dikategorikan menjadi tiga: dividen adalah riil, gain adalah riil, atau dua-duanya adalah riil.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi dengan tiga jenis jawaban di atas lalu saya memilih dan menerima salah satunya, maka artikel ini akan berhenti di paragraf pertama atau bahkan tidak akan ada artikel ini.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Oleh sebab itu, saya ingin membuat sebuah kronologi pengandaian.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kita andaikan saja:&lt;br /&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;BEI, atau pasar saham Indonesia hanya membolehkan WNI saja yang boleh membeli saham-saham yang diperdagangkan.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Hanya ada satu sekuritas di Indonesia yang baik hati, adil, dan tidak sombong.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Seluruh penduduk Indonesia, tanpa terkecuali, memiliki pandangan bahwa investasi saham itu menarik.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Seluruh penduduk Indonesia, tanpa terkecuali, memiliki masing-masing 1 akun RDN.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Seluruh penduduk Indonesia, tanpa terkecuali, setuju bahwa saham ABCD yang akan IPO bulan depan adalah saham dengan fundamental yang sangat bagus dan semuanya mengikuti proses &lt;i&gt;bidding&lt;/i&gt;&amp;nbsp;IPO (atau apapun itu istilahnya). Karena itu pula, semuanya melakukan &lt;i&gt;bidding&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dengan harga maksimum.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jumlah saham ABCD yang akan di-IPO-kan sejumlah 100 kali jumlah penduduk Indonesia melalui satu-satunya sekuritas di poin 2. Yang mana sebagaimana telah di sebut di poin 4 bahwa seluruh penduduk Indonesia memiliki 1 akun RDN dan ikut dalam proses &lt;i&gt;bidding&lt;/i&gt;&amp;nbsp;IPO saham ABCD.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Karena tingginya minat, akhirnya pihak sekuritas memutuskan untuk membagi masing-masing peserta &lt;i&gt;bidding&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dengan sejumlah 100 lembar perakun atau masing-masing mendapatkan 1 lot.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;div&gt;Setelah beberapa waktu, akhirnya proses IPO berjalan lancar dan akhirnya saham ABCD resmi melantai di bursa saham.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Lalu apa yang terjadi dengan harga saham ABCD kemudian setelah melantai di bursa?&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Saya membayangkan, tidak ada satupun pemegang saham yang mau menjual saham ABCD mereka. Tapi justru semuanya ingin menambah jumlah lot yang dimiliki.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Harga kemudian ARA berhari-hari, lalu kena &lt;i&gt;suspend&lt;/i&gt;, dibuka, lalu kembali ARA berhari-hari tanpa ada satupun yang mau menjual sahamnya. Begitu terus dan terus dan terus berpuluh-puluh tahun. Bahkan tiap-tiap pemilik lebih memilih berencana untuk mewariskan saham ABCD ini hingga tujuh turunan.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jika hal di atas benar-benar terjadi, lalu dari mana para pemilik saham ABCD mendapatkan keuntungan dari saham mereka jika mereka semua tidak ada satupun yang berniat untuk menjualnya?&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Dividen, itupun jika perusahaan memiliki ekstra kas yang tidak tahu mau diapakan lagi.&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Return IHSG Terhadap Holding Period</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/12/29/return-ihsg-terhadap-holding-period/"/>
   <updated>2019-12-29T12:10:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/12/29/return-ihsg-terhadap-holding-period</id>
   <content type="html">Adakah relevansi antara lamanya &lt;i&gt;hold&lt;/i&gt;&amp;nbsp;portfolio dengan &lt;i&gt;risk-reward ratio&lt;/i&gt;? Pertanyaan inilah yang mendasari iseng-iseng melakukan simulasi menggunakan &lt;i&gt;tools&lt;/i&gt;&amp;nbsp;alakadarnya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Maksudnya begini, andai kita membeli beberapa saham lalu menyimpannya dalam jangka waktu tertentu, apakah ada relevansi antara lamanya menyimpan dengan potensi &lt;i&gt;risk-reward&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang didapatkan?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Langkah pertama untuk menjawab gundah-gulana di atas, saya menentukan dulu &lt;i&gt;return&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dari emiten apa saja yang ingin dijadikan &lt;i&gt;sample&lt;/i&gt;. Tapi kemudian diurungkan karena akan menambah subyektifitas dalam uji coba.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jadi balik lagi, langkah pertama adalah menjadikan indeks IHSG sebagai &lt;i&gt;sample&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Hey, bukankah dengan melihat chart IHSG, tanpa dilakukan uji coba sudah ketahuan bahwa semakin lama holding periodnya, returnnya semakin besar?&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt;Iya sih&lt;/i&gt;, tapi seberapa besar perbandingannya? Kalau cuman sepintas-sepintas, kurang meyakinkan.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Langkah ke dua adalah dengan mengambil tanggal acak sebagai tanggal akhir hasil dari periode menyimpan--langkah ini untuk mempermudah perhitungan di spreadsheets. Pengambilan tanggal acak ini menggunakan fungsi RANDBETWEEN. Jumlah data tanggal yang diambil sebanyak 365 data yang terbentang dari tanggal 27 Desember 2019 hingga&amp;nbsp; 27 Oktober 2015.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Langkah ke tiga adalah menentukan variabel jarak hari (&lt;i&gt;holding period&lt;/i&gt;). Untuk jarak hari yang dipilih terbentang dari 5 hari hingga 1825 hari. Variabel jarak inilah nantinya yang akan menentukan awal tanggal mulainya meng-&lt;i&gt;hold&lt;/i&gt;&amp;nbsp;portfolio. Jadi semisal dari data random 27 Oktober 2015 kita memasukkan variabel jarak 90, maka didapatkan tanggal 29 Juli 2015. &lt;i&gt;Yes&lt;/i&gt;, hari libur dimasukkan di sini. Selain untuk memudahkan perhitungan, hari libur ini juga masuk dalam masa tunggu riil dari investor.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Langkah ke empat adalah memasukkan harga &lt;i&gt;open&lt;/i&gt;&amp;nbsp;IHSG&amp;nbsp;pada tanggal awal &lt;i&gt;hold&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dan memasukkan harga &lt;i&gt;close&lt;/i&gt;&amp;nbsp;IHSG&amp;nbsp;pada tanggal akhir. Kemudian dicari nilai perubahannya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hasilnya? Silahkan cek gambar berikut:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-J1o-64WWNtU/XghA74JNuUI/AAAAAAAAiCE/C5Nctn3ga2Uy0pwEZSHgTwBWKEq0hO10QCLcBGAsYHQ/s1600/Gain%2Bdan%2BLoss.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;371&quot; data-original-width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-J1o-64WWNtU/XghA74JNuUI/AAAAAAAAiCE/C5Nctn3ga2Uy0pwEZSHgTwBWKEq0hO10QCLcBGAsYHQ/s640/Gain%2Bdan%2BLoss.png&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12.8px;&quot;&gt;Relatif&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-size: 12.8px;&quot;&gt;gain&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12.8px;&quot;&gt;&amp;nbsp;dan&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-size: 12.8px;&quot;&gt;loss&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12.8px;&quot;&gt;&amp;nbsp;terhadap lama hari&amp;nbsp;&lt;/span&gt;&lt;i style=&quot;font-size: 12.8px;&quot;&gt;hold&lt;/i&gt;&lt;span style=&quot;font-size: 12.8px;&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-FfN0-pON1aI/XggzLWYVe_I/AAAAAAAAiBw/BYGKS68OqCMKa_ljxylZxwiTNK_nRES_wCLcBGAsYHQ/s1600/Risk%2BReward%2BPersen.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;371&quot; data-original-width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-FfN0-pON1aI/XggzLWYVe_I/AAAAAAAAiBw/BYGKS68OqCMKa_ljxylZxwiTNK_nRES_wCLcBGAsYHQ/s640/Risk%2BReward%2BPersen.png&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;i&gt;Risk vs. reward&lt;/i&gt;&amp;nbsp;lama hari &lt;i&gt;hold&lt;/i&gt;.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;Kesimpulan? Tidak ada.&amp;nbsp;ðŸ˜†&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Btw&lt;/i&gt;,&amp;nbsp;akhirnya dapat satu konten lagi buat ditulis di blog ini. Semoga tahun 2020, saya bisa dapat ide tulisan-tulisan yang &lt;i&gt;geje&lt;/i&gt;&amp;nbsp;seperti ini lebih banyak lagi. Biar &lt;i&gt;gak&lt;/i&gt; &lt;i&gt;mubazhir&lt;/i&gt;&amp;nbsp;beli domainnya.&amp;nbsp;ðŸ˜†ðŸ˜†ðŸ˜†</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>IHSG, AGRI, & AALI - 27 Desember 2019</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/12/27/ihsg-agri-aali-27-desember-2019/"/>
   <updated>2019-12-27T22:33:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/12/27/ihsg-agri-aali-27-desember-2019</id>
   <content type="html">Sektor AGRI sepertinya mulai &lt;i&gt;trending&lt;/i&gt;&amp;nbsp;setelah mencapai &lt;i&gt;bottom&lt;/i&gt;-nya di bulan Agustus--kalau tidak salah--tahun ini.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-BuXb6V0QvLg/XgYj5HP6CUI/AAAAAAAAiBA/vMl1031DFPovKL1-_Ro4DUT4v0gyHh7QQCLcBGAsYHQ/s1600/IHSG-AGRI-AALI%2B2019-12-27.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;307&quot; data-original-width=&quot;768&quot; height=&quot;254&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-BuXb6V0QvLg/XgYj5HP6CUI/AAAAAAAAiBA/vMl1031DFPovKL1-_Ro4DUT4v0gyHh7QQCLcBGAsYHQ/s640/IHSG-AGRI-AALI%2B2019-12-27.png&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Komparasi pergerakan IHSG, sektor AGRI, dan emiten AALI&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;Pendorong utama sepertinya adalah karena naiknya harga CPO. Selain itu juga karena program &lt;i&gt;bio-solar&lt;/i&gt;&amp;nbsp;pemerintah. Ditambah lagi sekarang akhir tahun 2019, dimana sentimen &lt;i&gt;bullish&lt;/i&gt;&amp;nbsp;cukup kuat karena--diduga--adanya aksi &lt;i&gt;window dressing&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Apapun penyebabnya, selamat bagi penggemar emiten CPO.&amp;nbsp;ðŸ˜†</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>IHSG - 20 Desember 2019</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/12/21/ihsg-20-desember-2019/"/>
   <updated>2019-12-21T00:17:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/12/21/ihsg-20-desember-2019</id>
   <content type="html">Biar seperti blog &lt;i&gt;beneran &lt;/i&gt;yang konten utamanya bahas saham, &lt;i&gt;yaudah&lt;/i&gt;, agar lebih &lt;i&gt;afdhol&lt;/i&gt;, pasang &lt;i&gt;chart deh&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-Km8XThrZAC0/Xf0BkxP247I/AAAAAAAAh6M/TGVrZI24QA062cuUsdXArvcbw2YcHi52gCLcBGAsYHQ/s1600/IHSG%2B2019-12-10.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;IHSG closing 20 Desember 2019.&quot; border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;610&quot; data-original-width=&quot;1247&quot; height=&quot;313&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-Km8XThrZAC0/Xf0BkxP247I/AAAAAAAAh6M/TGVrZI24QA062cuUsdXArvcbw2YcHi52gCLcBGAsYHQ/s640/IHSG%2B2019-12-10.png&quot; title=&quot;IHSG daily&quot; width=&quot;640&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;IHSG, closing Jumat, 20 Desember 2019 (Klik untuk memperbesar gambar).&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt;Jadi, kalau dari chart, IHSG mau ke mana?&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt;Ndak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tahu, saya hanya pasang&amp;nbsp;&lt;i&gt;chart&lt;/i&gt;&amp;nbsp;biar kelihatan seperti blog serius soal saham.&amp;nbsp;ðŸ¤­</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Perspektif Baru Tipe-tipe Entry: Reversal, Dollar-cost Averaging, dan Continuation</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/12/10/perspektif-baru-tipe-tipe-entry/"/>
   <updated>2019-12-10T23:40:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/12/10/perspektif-baru-tipe-tipe-entry</id>
   <content type="html">Sejauh yang saya tahu, ada 3 tipe &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;&amp;nbsp;beli saham: &lt;i&gt;reversal&lt;/i&gt;,&amp;nbsp;&lt;i&gt;dollar-cost averaging&lt;/i&gt;, atau &lt;i&gt;continuation&lt;/i&gt;. Dari ketiga tipe tersebut, masing-masing membawa konsekuensinya sendiri-sendiri.&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Entry reversal, dollar-cost averaging&lt;/i&gt;, dan&amp;nbsp;&lt;i&gt;continuation&lt;/i&gt;&amp;nbsp;itu apa? Silahkan Google untuk definisi aslinya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tapi karena saya bukan teknikalis murni, jadinya dibikinlah definisi sendiri dari ketiga hal tadi. ðŸ¤£&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;span style=&quot;color: red;&quot;&gt;PENTING:&lt;/span&gt;&lt;/b&gt; Apa yang ditulis di sini, asumsinya pembaca telah mengerti strategi &lt;a href=&quot;http://kakdr.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pisau jatuh&lt;/a&gt; dari paman &lt;a href=&quot;https://stockbit.com/#/Kakdr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kakdr&lt;/a&gt;. Baik itu mengapa beli, lalu mengapa jual.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;Reversal&lt;/b&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Karena kebanyakan emiten yang saya cari adalah emiten-emiten murah secara rasio-rasio laporan keuangan plus dengan harganya yang sudah jatuh cukup dalam, a.k.a. &lt;a href=&quot;http://kakdr.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pisau jatuh&lt;/a&gt; ala paman&amp;nbsp;&lt;a href=&quot;https://stockbit.com/#/Kakdr&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Kakdr&lt;/a&gt;, maka masuknya--barangkali yang paling cocok--adalah pemburu &lt;i&gt;reversal&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ketika melakukan &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;&amp;nbsp;beli kali pertama. Sekali lagi kali pertama &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Kenapa pemburu &lt;i&gt;reversal&lt;/i&gt;? Seperti yang sudah disebut di atas, karena:&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Rasio-rasio laporan keuangan sudah cukup murah.&amp;nbsp;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Harga sudah jatuh cukup dalam.&amp;nbsp;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Belum lagi jika ada nilai plus dividen yang mana &lt;i&gt;yield&lt;/i&gt;-nya akan semakin tinggi jika harga jatuh semakin dalam, yang mana berfungsi sebagai ongkos tunggu.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Dari tiga kriteria itu saja sudah jelas bahwa asumsinya adalah harga sudah di dasar dan tinggal menunggu waktu saja untuk terjadi&amp;nbsp;&lt;i&gt;reversal&lt;/i&gt;.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tapi karena pada dasarnya kita--atau barangkali hanya saya saja&amp;nbsp;&lt;i&gt;yak&lt;/i&gt;--tidak pernah tahu kapan harga akan berbalik arah, maka terkadang--atau lebih tepatnya sering--harga ternyata masih saja terus turun. Maka, &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;&amp;nbsp;awal yang semula bertujuan untuk memburu &lt;i&gt;reversal&lt;/i&gt;, bisa dipertimbangkan ke kategori &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;&amp;nbsp;selanjutnya, yaitu:&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Dollar-cost Averaging&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Yeah&lt;/i&gt;, ini perubahan yang berat secara psikologis. Galaunya bisa sampai &lt;i&gt;bikin&lt;/i&gt;&amp;nbsp;masuk angin. Apalagi jika bias &lt;i&gt;long&lt;/i&gt; dan ditambah lagi dengan&amp;nbsp;&lt;i&gt;sizing-&lt;/i&gt;nya yang berlebihan. &lt;i&gt;Duh&lt;/i&gt;, jadi tatoan loreng &lt;i&gt;deh&lt;/i&gt;&amp;nbsp;itu punggung habis &lt;i&gt;kerokan&lt;/i&gt;.&amp;nbsp;ðŸ¤­&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Standar strategi &lt;a href=&quot;http://kakdr.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pisau jatuh&lt;/a&gt; mengajarkan,&amp;nbsp;&lt;i&gt;averaging&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ini dilakukan jika harga telah turun -30% dari kali terakhir melakukan &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt; beli.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jadi jika kali terakhir beli di harga Rp 1.000/lot, maka pembelian ke dua di Rp 700/lot, lalu pembelian ke tiga di Rp 490/lot, ke empat di Rp 343/lot, dan seterusnya.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Di masing-masing pembelian menggunakan jumlah Rupiah yang sama. Sebagai contoh jika pembelian kali pertama di Rp 1.000/lot sejumlah Rp 500.000, maka pembelian ke dua di RP 700/lot sejumlah Rp 500.000, ke tiga di Rp 490/lot sejumlah Rp 500.000, dan seterusnya. Jadi nilai Rupiahnya tetap sama di Rp 500.000, dan nantinya jumlah lot yang didapat di tiap-tiap pembelianlah yang berubah--bertambah.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Begitulah standarnya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tapi karena psikologis ini seringnya goyang akibat &lt;i&gt;noise&lt;/i&gt;&amp;nbsp;berita serta kabar-kabar burung yang beredar di forum-forum saham, sebelum melakukan &lt;i&gt;averaging&lt;/i&gt;&amp;nbsp;seringnya saya melakukan cek ulang rasio-rasio laporan keuangan si emiten, berita-berita resmi (surat kabar nasional), &lt;a href=&quot;http://www.idx.co.id/berita/pengumuman/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pengumuman-pengumuman resmi&lt;/a&gt; dari bursa, atau apapun yang bisa menguatkan mental untuk melakukan &lt;i&gt;averaging&lt;/i&gt;.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jika hasilnya tidak ada apa-apa, ya sudah, hajar &lt;i&gt;full&lt;/i&gt;! Tapi kalau ada hal yang &lt;i&gt;bikin&lt;/i&gt;&amp;nbsp;kurang nyaman, jumlah rupiah &lt;i&gt;averaging&lt;/i&gt;&amp;nbsp;saya kurangi atau belinya bertahap.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Semisal dengan contoh di atas yang seharusnya Rp 500.000, saya bagi menjadi beberapa tahap. Semisal tahap pertama hanya Rp 100.000, lalu ketika sudah ada tanda-tanda perbaikan--laporan keuangan, pengumuman, atau berita--pembelian tahap ke dua tadi ditambah lagi selama masih di area &lt;i&gt;averaging&lt;/i&gt;--&lt;i&gt;floating loss&lt;/i&gt;&amp;nbsp;masih di bawah&amp;nbsp;-30% dan tentunya jika masih ada kas.&amp;nbsp;ðŸ¤£&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Kesannya memang seperti &lt;i&gt;murtad&lt;/i&gt; dari aliran &lt;a href=&quot;http://kakdr.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;pisau jatuh&lt;/a&gt;, tapi tidak. Saya bisa membela diri.&amp;nbsp;ðŸ˜¤&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Masih dengan contoh di atas, setelah melakukan &lt;i&gt;averaging&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Rp 100.000, sisa jatah senilai Rp 400.000 digunakan untuk membeli emiten lain dengan potensi &lt;i&gt;reversal&lt;/i&gt;!&amp;nbsp;ðŸ¤£&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Eh&lt;/i&gt;, tapi &lt;i&gt;mampus&lt;/i&gt;-nya kalau emiten yang baru dibeli akhirnya juga terus jatuh, &lt;i&gt;buyar dah&lt;/i&gt;, makin banyak kas yang harus disediakan untuk &lt;i&gt;averaging&lt;/i&gt;.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;Continuation&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tipe &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ini berbeda dengan tipe &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;&amp;nbsp;&lt;i&gt;reversal&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau &lt;i&gt;dollar-cost averaging&lt;/i&gt;. Jika dua tipe di atas fokusnya lebih karena harga telah murah dan mengharapkan &lt;i&gt;gain&lt;/i&gt;&amp;nbsp;lebar minimal +50% sampai +100% atau lebih, maka untuk tipe &lt;i&gt;continuation&lt;/i&gt;&amp;nbsp;lebih mengharapkan kepada konsistensi potensi mendapatkan dividen setiap tahun dengan &lt;i&gt;yield&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang tinggi--minimal hampir setara dengan bunga bank konvensional.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jadi, meski harganya terus naik--selama naiknya stabil dan disertai konsistensi PBV, ROE, ROA, DER setiap kuartal atau tahun--dan masih menawarkan &lt;i&gt;yield&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dividen yang menarik, maka hajar terus!&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Loh&lt;/i&gt;, bukannya ini masuk di &lt;i&gt;dollar-cost averaging&lt;/i&gt;?&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Kalau menurut saya tidak. Karena fokus &lt;i&gt;dollar-cost averaging&lt;/i&gt;&amp;nbsp;masih kepada &lt;i&gt;gain&lt;/i&gt; dalam jangka panjang. Jadi tujuan utamanya masih untuk melakukan aksi &lt;i&gt;taking profit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;untuk mendapatkan keuntungan. Kalaupun emiten tersebut juga membagikan dividen, dividen ini hanya berfungsi sebagai ongkos tunggu dan bukan merupakan tujuan utama pembelian.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Continuation&lt;/i&gt;&amp;nbsp;bagi saya adalah &lt;i&gt;hold &lt;/i&gt;selama mungkin jika kriteria utama berupa dividen &lt;i&gt;yield&lt;/i&gt;&amp;nbsp;masih menarik. Sehingga target utamanya adalah kembalinya modal yang berasal dari pembagian dividen.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Window Dressing?</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/12/02/window-dressing/"/>
   <updated>2019-12-02T18:25:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/12/02/window-dressing</id>
   <content type="html">Tiap akhir tahun, sejak mengenal dunia saham, di forum-forum saham sepertinya banyak yang membicarakan &lt;i&gt;window dressing&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Saya gak paham apa pentingnya&amp;nbsp;&lt;i&gt;window dressing&lt;/i&gt;. Kalau sekedar untuk membuat portfolio terlihat cantik, buat apa? Gunanya apa pula kalau hanya sementara?&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Karena itulah, dari pengalaman di akhir tahun 2018 ke 2019, saya belajar bahwa membeli saham di akhir dan awal tahun adalah sebuah ide buruk untuk jangka panjang.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Karena pada saat itu harga saham terlalu banyak terdistorsi oleh psikologi pasar akibat kepercayaan akan adanya aksi &lt;i&gt;window dressing&lt;/i&gt;&amp;nbsp;manajer-manajer investasi yang bermodal besar dan berniat untuk mempercantik portfolio mereka.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Apalagi dengan kejadian kasus Minna PadiÂ¹ beberapa waktu lalu.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Harusnya di waktu-waktu seperti ini harus dihindari. Kecuali untuk &lt;i&gt;gain&lt;/i&gt;&amp;nbsp;jangka pendek.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Â¹ Minna Padi: https://www.cnbcindonesia.com/market/20191124203808-17-117600/ojk-bubarkan-6-produk-reksa-dana-ini-respons-minna-padi&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Merah</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/10/09/merah/"/>
   <updated>2019-10-09T13:00:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/10/09/merah</id>
   <content type="html">&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Untuk kali ke dua di tahun ini, portfolio tabungan 90% lebih berwarna merah. Yang mengagetkan adalah setelah sempat selama satu minggu &lt;i&gt;floating&lt;/i&gt; antar 8% hingga 10%, di minggu berikutnya langsung longsor terus hingga kini berada di kisaran 1% YTD.&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Luar biasa sekali. &lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Pun demikian, saya pernah mengalami hal yang lebih buruk di tahun ini juga. Ketika itu harus berjibaku karena portofolio &lt;i&gt;floating&lt;/i&gt; di kisaran -5%.&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Ketika itu saya ingat benar telah melakukan tindakan konyol dengan tergesa-gesa melakukan aksi pindah kapal. Padahal ketika itu tidak ada hal signifikan yang terjadi kecuali berita yang berisi cuitan akun Twitter Presiden Trump soal kampanye perang dagangnya dengan China.&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Meski portfolio kemudian bisa floating positif, namun saya melewatkan banyak sekali potensi profit yang lebih besar.&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Andai kata ketika itu tidak tergesa-gesa melakukan aksi pindah kapal, mungkin akan sempat merasakan &lt;i&gt;floating&lt;/i&gt; di kisaran 15%!&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Dari pengalaman itu, kali ini saya putuskan untuk bersikap pasif terhadap portfolio tabungan (dalam artian hanya melakukan &lt;i&gt;average down&lt;/i&gt; jika ada yang &lt;i&gt;floating -30%&lt;/i&gt;) dan hanya aktif melakukan transaksi di akun khusus yang saya fokuskan untuk mendalami &lt;i&gt;trading&lt;/i&gt; selama tahun 2019 ini.&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;i&gt;Haduuu&lt;/i&gt;&lt;i&gt;...h&lt;/i&gt;, serius sekali &lt;i&gt;sayah&lt;/i&gt;&lt;i&gt;. &lt;/i&gt;&lt;i&gt;ï¤£&lt;/i&gt;&lt;i&gt;ï¤£&lt;/i&gt;&lt;i&gt;ï¤£&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Average Down?</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/08/25/average-down/"/>
   <updated>2019-08-25T09:06:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/08/25/average-down</id>
   <content type="html">Beberapa minggu ini performa portfolio utama turun-naik mengikuti pergerakan IHSG. Meski begitu, puji syukur secara keseluruhan masih &lt;i&gt;floating &lt;/i&gt;positif; dan karena &lt;i&gt;floating&lt;/i&gt;&amp;nbsp;positif inilah penyakit malas saya kambuh, yaitu malas mencari tahu performa tiap emiten di portfolio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Alhasil, rupanya tanpa disadari ada tiga emiten yang sudah waktunya untuk &lt;i&gt;average down&lt;/i&gt;. Bahkan satu di antara emiten tersebut, sudah naik (sedikit) sebelum saya sempat melakukan &lt;i&gt;average down&lt;/i&gt;. &lt;i&gt;Asem tenan&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi aneh juga, performa portfolio yang cenderung &lt;i&gt;sideways&lt;/i&gt;, ternyata di dalamnya ada yang sudah longsor cukup dalam; dan ada yang naiknya cukup signifikan. Ini sungguh &lt;i&gt;emejing&lt;/i&gt;; sebuah&amp;nbsp;keajaiban diversifikasi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tanpa &lt;i&gt;ba-bi-bu&lt;/i&gt;, prosedur &lt;i&gt;average down&lt;/i&gt;&amp;nbsp;saya lakukan.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hal pertama yang saya lakukan adalah memeriksa kondisi rasio-rasio keuangan si emiten (lewat &lt;a href=&quot;http://rti.co.id/&quot;&gt;RTI.co.id&lt;/a&gt;). Apakah masih layak dan sesuai dengan &lt;i&gt;screening&lt;/i&gt;&amp;nbsp;awal. Jika &quot;ya&quot;, maka lanjut ke mencari-cari tahu isu apa yang sedang menerpa si emiten, dan ini yang menyenangkan. &lt;i&gt;Hehehe&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Cara termudah untuk mencari isu-isu terkait terhadap suatu emiten adalah dengan melakukan pencarian diskusi-diskusi yang ada di &lt;a href=&quot;http://stockbit.com/&quot; style=&quot;font-style: italic;&quot;&gt;Stockbit.com&lt;/a&gt;. Di sana, biasanya sudah ada &lt;i&gt;user&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Stockbit yang berbaik hati membagikan isu-isu terbaru. Mulai dari sumber berita resmi, semisal kliping koran versi dijital (pdf), kabar dari situs-situs &lt;i&gt;website&lt;/i&gt; berita nasional, atau kabar burung yang beredar di kalangan investor dan &lt;i&gt;trader&lt;/i&gt;&amp;nbsp;saham.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Karena isu yang beredar menurut saya masih dalam batas wajar, ya sudah, HAJAR KANAN!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Lalu...&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Setelah hajar kanan, saya baru ingat kalau belum memeriksa laporan keuangan tengah tahun emiten-emiten tadi secara langsung. &lt;i&gt;Wkwkwk&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Ancen&lt;/i&gt;&amp;nbsp;&lt;i&gt;geblek tenan!&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ðŸ¤£ðŸ¤£ðŸ¤£ðŸ¤£ðŸ¤£</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Mengejar (Multi) Bagger?</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/06/22/mengejar-multi-bagger/"/>
   <updated>2019-06-22T08:54:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/06/22/mengejar-multi-bagger</id>
   <content type="html">Apa yang lebih membanggakan dari berinvestasi di dunia saham lalu mendapatkan &lt;i&gt;bagger&lt;/i&gt;? Saya pernah merasakannya sekali (semoga ke depan akan berkali-kali, &lt;i&gt;hehehe&lt;/i&gt;) dan itu sungguh menyenangkan. Bahkan di situ muncul satu kebanggaan meski emiten yang dibeli tersebut merupakan &lt;i&gt;stock pick&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dari paman &lt;a href=&quot;https://stockbit.com/#/Kakdr&quot;&gt;Kakdr&lt;/a&gt; &amp;amp; &lt;a href=&quot;https://stockbit.com/#/johnfundamental&quot;&gt;Johnfundamental&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Namun kemudian semakin ke sini, entah mengapa pengalaman yang terlalu cepat itu malahan menjadi beban. Menjadi beban karena &lt;i&gt;bagger&lt;/i&gt;&amp;nbsp;menjadi &lt;i&gt;mindset&lt;/i&gt; utama dalam berinvestasi. Saya menjadi lupa bahwa niat awal berinvestasi, yaitu membangun &lt;i&gt;mindset&lt;/i&gt;&amp;nbsp;terlebih dahulu untuk menjaga nilai aset dari inflasi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dengan &lt;i&gt;mindset&lt;/i&gt; menjaga nilai aset, maka hal pertama yang wajib dijaga adalah jangan sampai rugi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bagaimana caranya agar jangan sampai rugi?&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Salah satunya adalah dengan menempuh jalan &lt;i&gt;anti-cutloss&lt;/i&gt;! Dan untuk memudahkan jalan &lt;i&gt;anti-cutloss&lt;/i&gt;, maka &lt;i&gt;screening&lt;/i&gt;&amp;nbsp;untuk menemukan emiten berkualitas atau minimal sehat, untuk menambah probabilitas harga naik ketimbang harga turun, menjadi sangat penting.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kalaupun harga pada akhirnya turun, maka hal-hal yang harus disiapkan dan kemudian dilakukan untuk meminimalkan &lt;i&gt;risk&lt;/i&gt;&amp;nbsp;sudah ada dalam bentuk &lt;i&gt;cheklist&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang siap segera untuk dieksekusi dan itu bukan &lt;i&gt;cutloss&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Daftar Blog Berkualitas tentang Manajemen Modal untuk Pemula di Dunia Saham</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/05/28/daftar-blog-berkualitas-tentang/"/>
   <updated>2019-05-28T10:35:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/05/28/daftar-blog-berkualitas-tentang</id>
   <content type="html">Proses tawar-menawar harga saham yang berlangsung hampir tiap hari dari Senin sampai dengan Jumat dari jam 08.45 sampai dengan 16.15 WIB, membuat siapapun yang baru masuk sedikit-banyak akan ada rasa ketakutan dan keserakahan.&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jika harga naik satu &lt;i&gt;tick&lt;/i&gt;&amp;nbsp;saja, rasanya sudah seperti seorang jawara, &lt;i&gt;invincible&lt;/i&gt;. Tapi sebaliknya, jika harga turun satu &lt;i&gt;tick&lt;/i&gt;&amp;nbsp;rasa-rasanya diri ini menjadi yang terbodoh dari orang-orang bodoh yang pernah melegenda di sepanjang catatan sejarah manusia.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Wkwkwk&lt;/i&gt;, sebenarnya itu yang saya alami &lt;i&gt;sih&lt;/i&gt;. &lt;i&gt;Gak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;tahu kalau orang lain.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tapi saya sangat percaya, ketika Sang Pencipta alam semesta memberikan suatu masalah, Dia pasti akan menyertakan solusinya.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Hanya saja, kadang mencari solusi itu juga merupakan masalah yang lain.&amp;nbsp;ðŸ™ƒ&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tapi tenang, saya sudah tidak tahu harus berbasa-basi bagaimana lagi. Jadi, berikut daftar blog terbaik bagi pemula di dunia saham.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://kakdr.com/&quot;&gt;&lt;i&gt;Kakdr.com&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Yes&lt;/i&gt;. &lt;i&gt;Ncek&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Glodok satu ini, tidak pernah bosan untuk membagi ilmunya mengenai manajemen modal di dunia saham. Metode yang dia gunakan sangat sederhana, tapi membutuhkan tingkat kesabaran ekstra.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jadi, ketika dia akan mengeksekusi suatu saham...&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Ah&lt;/i&gt;&amp;nbsp;sudahlah. Langsung saja datangi blognya. Baca dari publikasi awal mengenai dasar-dasar &lt;i&gt;Kakdrway&lt;/i&gt;. Dari situ kita akan paham, bahwa pergerakan harga saham yang naik dan turun itu hal yang wajar.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Dan satu-satunya ketidak wajaran adalah jika kita menjual saham dalam kondisi rugi, sedangkan di riilnya, perusahaan yang menerbitkan saham tadi masih beroperasi sebagaimana biasanya.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Blog berikutnya adalah,&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;&lt;a href=&quot;http://kakdr.com/&quot;&gt;Kakdr.com&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Yes.&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Masih sama, &lt;i&gt;Ncek&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Glodok lagi. Karena manajemen resiko adalah yang nomor satu terlepas apapun aliran investasi yang digunakan. Baca, baca, dan bacalah.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Berikutnya?&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Yakin masih pengen tahu yang berikutnya?&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Serius?&amp;nbsp;ðŸ¤¤&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Yes&lt;/i&gt;, anda benar. Blog berikutnya mengenai manajemen modal adalah,&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;&lt;b&gt;&lt;a href=&quot;http://kakdr.com/&quot;&gt;Kakdr.com&lt;/a&gt;&lt;/b&gt;&amp;nbsp;&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div&gt;Manajemen modal terbaik yang pernah saya baca. Mulai dari strategi pembagian modal untuk&amp;nbsp;&lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;, kapan &lt;i&gt;entry&lt;/i&gt;,&amp;nbsp;&lt;i&gt;average down&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;taking profit&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;buyback&lt;/i&gt;, dan&amp;nbsp;&lt;i&gt;switching&lt;/i&gt;&amp;nbsp;emiten.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Ketika Prinsip Investasi Dikhianati</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/05/16/ketika-prinsip-investasi-dikhianati/"/>
   <updated>2019-05-16T12:25:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/05/16/ketika-prinsip-investasi-dikhianati</id>
   <content type="html">Sejak awal, prinsip investasi saya adalah mencari perusahaan sehat dan salah harga. Sehat di sini dalam artian perusahaan ini terus bertumbuh minimal lima tahun terakhir. Sedangkan salah harga adalah dalam artian harga di pasar sekarang tidak mencerminkan valuasinya saat ini berdasarkan laporan keuangan terakhir.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Prinsip inilah yang saya khianati di akhir bulan April 2019.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ketika membaca berita-berita positif mengenai perkembangan perang dagang antara Amerika Serikat dan China sejak tahun 2018, saya berpikir bahwa akan sangat sulit mencari lagi perusahaan-perusahaan sehat dan salah harga sebagaimana definisi di paragraf awal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Oleh sebab itu, saya memutuskan untuk mengabaikan prinsip tersebut dan hanya melihat peluang &lt;i&gt;growth&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang sekiranya bisa memberikan &lt;i&gt;risk-reward&lt;/i&gt;&amp;nbsp;memadai.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hasilnya? &lt;i&gt;Boom&lt;/i&gt;!&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Perundingan antara salah dua pemimpin ekonomi dunia, presiden Trump dan Xi Jinping, gagal total! Bahkan mereka sekarang kembali saling berbalas untuk menaikkan tarif impor.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Belum reda juga, kekhawatiran mengenai perlambatan ekonomi kembali menghantui ketika pengumuman &lt;i&gt;trade balance&lt;/i&gt;&amp;nbsp;Indonesia mengalami defisit lebar.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Setelah habis jatuh tertimpa tangga, kini makin diperparah dengan kejatuhan genteng. Yaitu dua hal di atas, mengenai perang dagang dan defisit neraca perdagangan, terjadi di bulan-bulan di mana banyak emiten yang usai &lt;i&gt;cumdate dividend&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang biasanya disusul dengan harga longsor akibat aksi &lt;i&gt;taking profit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;para pemburu sentimen dividen.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Harusnya di saat seperti ini adalah saat yang sangat tepat mulai mengawasi dan bersiap menginisiasi saham-saham yang memiliki fundamental baik dan salah harga. Namun karena ketidak patuhan mengikuti prinsip investasi, sekarang saya hanya bisa &lt;i&gt;ngiler&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;sengiler-ngilernya&lt;/i&gt;, karena kas sudah menipis.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Btw&lt;/i&gt;, saya mulai aktif di dunia saham sejak Desember 2018. Jadi sepertinya peluang yang tercipta sebagaimana di awal tahun 2018 kemarin, ketika akan datang kembali di kuartal dua tahun 2019 (tapi semoga saja cepat balik &lt;i&gt;bullish&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;hehehe...&lt;/i&gt;), kesempatan itu harus saya lewatkan.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Rejeki itu rumit kalau &lt;i&gt;kitanya ndak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;sabar.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Ratio-ratio di RTI Mobile (bagian 4)</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/05/03/ratio-ratio-di-rti-mobile-bagian-4/"/>
   <updated>2019-05-03T12:06:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/05/03/ratio-ratio-di-rti-mobile-bagian-4</id>
   <content type="html">Mungkin pengambilan contoh hasil tangkapan layar ponsel saya sudah tidak relevan lagi. Karena data dari RTI akan terus diperbarui setiap saat. Terutama data yang terkait langsung dengan harga saham INKP sekarang.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-vZlwCVkmnD8/XMvL3dr_0mI/AAAAAAAAgf4/Hp4HAllfbBwi76pOL8YDiUH5wlvPEQa5wCLcBGAs/s1600/harga%2BINKP.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;129&quot; data-original-width=&quot;298&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-vZlwCVkmnD8/XMvL3dr_0mI/AAAAAAAAgf4/Hp4HAllfbBwi76pOL8YDiUH5wlvPEQa5wCLcBGAs/s1600/harga%2BINKP.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Harga perlembar saham INKP hasil tangkapan layar pada 8 April 2018, jam 10.02 WIB.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sebagai contoh adalah PER (Price Earning Ratio) dimana rasio ini didapatkan dengan cara membagi harga perlembar saham INKP sekarang dengan EPS tercatat terakhir. Harga saham berfluktuasi setiap hari, sedangkan perubahan EPS terjadi minimal tiap kuartal (tiga bulan sekali).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi ya sudahlah, lanjut.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Kali ini mengenai bagian &lt;i&gt;Valuation&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-lOE8cXjkvqI/XMvDaIgvUmI/AAAAAAAAgfs/XJwbmA_yrkkrWLY4go_fFu7pWMsNeZQIgCLcBGAs/s1600/Valuation.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;139&quot; data-original-width=&quot;298&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-lOE8cXjkvqI/XMvDaIgvUmI/AAAAAAAAgfs/XJwbmA_yrkkrWLY4go_fFu7pWMsNeZQIgCLcBGAs/s1600/Valuation.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Data valuasi INKP di RTI mobile ketika penulis memulai membuat tulisan berseri mengenai rasio-rasio RTI versi mobile.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dividen Yield&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Dividen yield&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah rasio antara jumlah dividen terakhir dibagi dengan harga perlembar saham INKP pada saat ini. Kebetulan harga saham INKP perlembarnya ketika saya mulai menulis adalah Rp 8.225. Sedangkan deviden terakhir adalah Rp 100 perlembar saham (ada di tulisan &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-3.html&quot;&gt;bagian 3&lt;/a&gt;).&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Dividen yield&lt;/i&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;= ( Rp 100 / Rp 8.225 ) * 100%&lt;/div&gt;&lt;div&gt;= 1,22%&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;Price Earning Ratio (PER)*&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Price earning ratio&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah seandainya kita membeli perlembar saham INKP seharga Rp 8.225 lalu seluruh &lt;i&gt;earning&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau laba INKP dibagikan kepada seluruh pemegang saham, maka akan dibutuhkan 5,39 tahun agar si pemegang saham balik modal. Tentunya ini dengan asumsi bahwa laba INKP selalu konstan setiap tahunnya.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Angka PER di RTI adalah angka PER yang disetahunkan. Artinya jika laporan keuangan terakhir yang tercatat di RTI adalah laporan keuangan kuartal ke empat, berarti PER ini didasarkan angka EPS (&lt;i&gt;earning pershare&lt;/i&gt;, lihat pada tulisan &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-3.html&quot;&gt;bagian 3&lt;/a&gt;) di penutupan tahun terakhir.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Namun jika EPS yang terlapor masih kuartal satu, dua, atau tiga, maka angka PER-nya adalah angka estimasi setahun mendatang.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;PER didapatkan dengan cara membagi harga sekarang dibagi dengan EPS disetahunkan. Jika harga sekarang Rp 8,225 sedangkan EPS-nya adalah USD 0,1075 atau sekitar Rp 1.505 (asumsi USD 1 = Rp 14,000), maka:&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;PER&lt;/div&gt;&lt;div&gt;= Rp 8.225 / RP 1.505&lt;/div&gt;&lt;div&gt;= 5,46&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;Price Sales Ratio (PSR),&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Price Book Value Ratio (PBVR), dan&amp;nbsp;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;Price Cash Flow Ratio (PCFR)&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Yes&lt;/i&gt;, semua di atas saya gabungkan karena perhitungannya sama. Yaitu harga sekarang dibagi dengan, secara berurutan, &lt;i&gt;sales pershare &lt;/i&gt;(&lt;i&gt;revenue pershare &lt;/i&gt;atau RPS), &lt;i&gt;book value pershare &lt;/i&gt;(BVPS), &lt;i&gt;cashflow pershare &lt;/i&gt;(CFPS). Angka-angka ini bisa dicek di tulisan &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-3.html&quot;&gt;bagian 3&lt;/a&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Harga perlembar INKP ketika saya mulai menulis tulisan berseri ini adalah Rp 8.225. Silahkan hitung sendiri dengan asumsi 1 USD = Rp 14.000. &lt;i&gt;Hehehe...&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Rasio-rasio di RTI Mobile (bagian 3)</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/04/23/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-3/"/>
   <updated>2019-04-23T14:52:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/04/23/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-3</id>
   <content type="html">Melanjutkan tulisan dari catatan &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-2.html&quot;&gt;bagian 2&lt;/a&gt; sebelumnya mengenai rasio-rasio di RTI versi mobile.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi sebelumnya, saya ingin menyampaikan bahwa pengambilan emiten INKP sebagai contoh di sini bukan karena emiten ini bagian dari portofolio. Melainkan kebetulan saja ketika ingin menulis mengenai rasio-rasio RTI versi mobile, saat itu saya sedang memeriksa laporan keuangan INKP kuartal 4 tahun 2018. INKP sendiri sampai sekarang masih tergolong &lt;i&gt;bearish&lt;/i&gt;&amp;nbsp;(kalau tidak salah &lt;i&gt;sih&lt;/i&gt;).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Oke &lt;/i&gt;lanjut,&amp;nbsp;berikutnya adalah pada bagian &lt;i&gt;Earning&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-6Nr55mT4yPE/XL60ZzzuAgI/AAAAAAAAge8/DneCtBMQPGgwc_p0nXa-PauTEkLJGcjeACLcBGAs/s1600/Earning.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;180&quot; data-original-width=&quot;297&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-6Nr55mT4yPE/XL60ZzzuAgI/AAAAAAAAge8/DneCtBMQPGgwc_p0nXa-PauTEkLJGcjeACLcBGAs/s1600/Earning.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Bagian Earning INKP yang disajikan oleh RTI versi mobile kali terakhir penulis men-screen capture.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Dividend Per Share (DPS)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Dividen pershare&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah duit yang diterima oleh pemegang saham tiap lembarnya. Di bagian ini dituliskan besar dividen terakhir yang dibayarkan oleh INKP kepada pemegang sahamnya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jika kita memegang saham sejumlah 1 lot, artinya kita memiliki 100 lembar saham INKP. Jadi jumlah dividen sebelum dipotong pajak yang kita terima adalah (Rp 100/lembar) x (100 lembar) =&amp;nbsp; Rp 10.000.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Apa gunanya? Dengan melihat bagian ini, kita bisa mengestimasi berapa kira-kira dividen yang akan kita dapatkan di tahun depan. Apalagi jika kita bisa mengetahui jumlah dividen dari tahun-tahun sebelumnya sehingga dapat diestimasi rata-rata kemungkinan jumlah dividen di tahun berikutnya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Earning Per Share (EPS)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Earning peshare&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ini sudah pernah kita bahas pada &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-1.html&quot;&gt;bagian 1&lt;/a&gt;. Di RTI versi mobile, &lt;i&gt;Earning pershare&lt;/i&gt;&amp;nbsp;diberikan tanda (*), yang kalau kita baca pada catatan kakinya (paling bawah sendiri pada tampilan aplikasi RTI versi mobile) merupakan nilai yang disetahunkan.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Revenue Per Share (RPS)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Revenue pershare&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah total &lt;i&gt;revenue&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang diperoleh INKP pada saat pelaporan dibagi dengan total jumlah saham yang beredar. Jika kita ingat pada tulisan &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-2.html&quot;&gt;bagian 2&lt;/a&gt; mengenai &lt;i&gt;sales&lt;/i&gt;&amp;nbsp;INKP, kita dapatkan angka sejumlah USD 3,335,441,000. Angka ini lalu kita bagi dengan total saham beredar sejumlah&amp;nbsp;5,470,982,941 lembar, maka kita didapat angka USD&amp;nbsp;0.6096602815 atau jika dibulatkan menjadi USD 0.6067.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Book Value Per Share (BVPS)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ini susah. Saya cenderung menerima saja angka &lt;i&gt;book value&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang disajikan di RTI. Kadang angka yang disajikan RTI untuk bagian ini juga berbeda dengan angka yang disajikan di akun sekuritas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Untuk INKP di RTI, penghitungan &lt;i&gt;book value&lt;/i&gt;-nya adalah nilai ekuitas (ada di &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-2.html&quot;&gt;bagian 2&lt;/a&gt;). Lalu agar menjadi &lt;i&gt;book value pershare&lt;/i&gt;, nilai ekuitas ini dibagi dengan total saham yang beredar. USD 3,771,532,000 dibagi dengan&amp;nbsp;5,470,982,941 lembar, didapatkan angka USD&amp;nbsp;0.6893700896 atau dibulatkan menjadi USD 0.6894.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi intinya adalah, &lt;i&gt;book value&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ini merupakan nilai aset perusahaan ketika pencatatan pelaporan keuangan dikurangi dengan depresiasi atau pengurangan nilai lain termasuk beban. Dalam kasus INKP adalah total aset dikurangi dengan total liabilitas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Gunanya? &lt;i&gt;Book value&lt;/i&gt;&amp;nbsp;merupakan valuasi yang umum digunakan dalam akuntansi (&lt;i&gt;kayaknya sih begitu&lt;/i&gt;). Jadi dengan melihat nilainya jika telah dibagi jumlah saham beredar, kita bisa tahu berapa perbandingan antara harga perlembar saham di pasar terhadap &lt;i&gt;book value&lt;/i&gt;-nya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi perlu dicatat bahwa valuasi menggunakan &lt;i&gt;book value&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ini hanya cocok digunakan sebagai &lt;i&gt;screening awal&lt;/i&gt;&amp;nbsp;sebelum menentukan apakah harga di pasar itu terbilang murah atau mahal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cash Flow Per Share (CFPS)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Masih sama dengan yang di atas. Yaitu nilai &lt;i&gt;cash flow &lt;/i&gt;(ada di &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-2.html&quot;&gt;bagian 2&lt;/a&gt;)&amp;nbsp;dibagi dengan total saham beredar. Untuk kesekian kalinya, &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;&amp;nbsp;di RTI versi mobile ini hanya mencatat &lt;i&gt;cash&lt;/i&gt;&amp;nbsp;&lt;i&gt;flow&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dari &lt;i&gt;operating profit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;saja.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;USD 544,527,000 dibagi total saham beredar 5,470,982,941 lembar, didapatkan USD&amp;nbsp;0.09953001241 atau jika dibulatkan menjadi USD 0.0995.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cash Equiv. Per Share (CEPS)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Cash equivalent pershare&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah total duit kas lancar yang dimiliki oleh INKP pada saat pelaporan dibagi total saham beredar. Angka ini bisa kita dapatkan pada bagian &quot;Asset Lancar&quot; pada item &quot;Kas dan setara kas&quot; di laporan keuangan INKP.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-Ewrw3JO30WM/XL6-Z-hzLHI/AAAAAAAAgfI/ind9kbPDE30K6aeUitvXLdMuX4Sxqk_mACLcBGAs/s1600/kas%2Bdan%2Bsetara%2Bkas.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;203&quot; data-original-width=&quot;398&quot; height=&quot;163&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-Ewrw3JO30WM/XL6-Z-hzLHI/AAAAAAAAgfI/ind9kbPDE30K6aeUitvXLdMuX4Sxqk_mACLcBGAs/s320/kas%2Bdan%2Bsetara%2Bkas.jpg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Ada dua item kas dan setara kas INKP pada pelaporan per-31 Desember 2018, yaitu dari pihak ketiga dan pihak berelasi.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;Kebetulan pada laporan keuangan INKP per-31 Desember 2018 di bagian &quot;Kas dan setara kas&quot; dibagi menjadi dua bagian, yaitu bagian Pihak ketiga dan Pihak berelasi. Dua bagian ini kita jumlahkan, baru kemudian dibagi dengan total saham beredar.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Oh iya&lt;/i&gt;, pada pelaporan keuangan INKP pada gambar tersebut dalam satuan USD dan disajikan dalam ribuan dolar. Artinya, angka yang disajikan tersebut kita kalikan dahulu dengan USD 1,000.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;= (USD 745,473,000 + USD 10,783,000) / 5,470,982,941 lembar&lt;br /&gt;= USD&amp;nbsp;0.1382303707&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Atau jika dibulatkan menjadi USD 0.1382.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Net Asset Per Share (NAVS)&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;Untuk emiten INKP, perhitungannya sama dengan &lt;i&gt;book value pershare&lt;/i&gt;&amp;nbsp;di atas.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tapi saya juga pernah menemukan ada beberapa emiten yang angka BVPS dan NAVS-nya berbeda. Mungkin lain kali akan saya buat catatan tersendiri mengenai hal ini.&lt;br /&gt;&lt;style type=&quot;text/css&quot;&gt;&lt;!--td {border: 1px solid #ccc;}br {mso-data-placement:same-cell;}--&gt;&lt;/style&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Rasio-rasio di RTI Mobile (bagian 2)</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/04/16/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-2/"/>
   <updated>2019-04-16T08:45:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/04/16/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-2</id>
   <content type="html">Melanjutkan dari tulisan sebelumnya di &lt;a href=&quot;https://www.syaifurrizal.com/2019/04/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-1.html&quot;&gt;bagian 1&lt;/a&gt;, sekarang kita lanjut dengan membahas pada baris berikutnya, Fundamental. &lt;i&gt;Yes&lt;/i&gt;, bagian Most Recent Quarter diabaikan karena saya tidak tahu apa gunanya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-cWFQ0MdZ2ZU/XLSEMAE0UJI/AAAAAAAAgcU/J8WdukBHuJMMWqBMKnj35KggcY-PI9k_QCLcBGAs/s1600/Fundamental.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;169&quot; data-original-width=&quot;297&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-cWFQ0MdZ2ZU/XLSEMAE0UJI/AAAAAAAAgcU/J8WdukBHuJMMWqBMKnj35KggcY-PI9k_QCLcBGAs/s1600/Fundamental.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian Fundamental INKP dari RTI versi mobile.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Sales&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Sales &lt;/i&gt;adalah hasil penjualan kotor barang atau jasa sebelum dikurangi dengan beban maupun pajak.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Maksudnya adalah, semisal seorang pedagang yang jualan kacang goreng, maka &lt;i&gt;sales&lt;/i&gt;&amp;nbsp;ini merupakan jumlah duit hasil jualan kacang goreng yang si pedagang terima dalam satu periode pelaporan. Kalau pelaporannya harian, berarti total penjualan sebelum dikurangi beban (modal beli kacang mentah, minyak goreng, gas, dan lain-lain) dalam satu hari itu.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-BMj8llrgFoY/XLSEzdZ1EhI/AAAAAAAAgcc/AH5PzXCMslQb3nt8yfCzoucvk3p1UoDpACLcBGAs/s1600/Sales.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;b&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;196&quot; data-original-width=&quot;368&quot; height=&quot;170&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-BMj8llrgFoY/XLSEzdZ1EhI/AAAAAAAAgcc/AH5PzXCMslQb3nt8yfCzoucvk3p1UoDpACLcBGAs/s320/Sales.jpg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian &lt;i&gt;sales&lt;/i&gt;&amp;nbsp;dari emiten INKP pada Laporan Keuangan per-31 Desember 2019. Bisa dicocokkan dengan gambar paling atas di artikel ini.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;b&gt;Assets&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Assets&lt;/i&gt;&amp;nbsp;adalah segala barang maupun persediaan dagangan yang dimiliki oleh perusahaan.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Balik lagi ke pedagang kacang goreng tadi. Aset adalah seluruh modal yang dimiliki oleh si pedagang. Baik modal itu berupa uang kas, wajan penggorengan, kompor, gerobak sepeda, kentongan bambu, kacang mentah yang belum dimasak, kacang goreng yang belum laku terjual, minyak goreng, dan seterusnya.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-NcoZh6jgd6k/XLSJQzOl-zI/AAAAAAAAgco/0RheLwFJ6OgeCrri9DmwL_vhYVDSeOi7ACLcBGAs/s1600/Aset.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;582&quot; data-original-width=&quot;348&quot; height=&quot;320&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-NcoZh6jgd6k/XLSJQzOl-zI/AAAAAAAAgco/0RheLwFJ6OgeCrri9DmwL_vhYVDSeOi7ACLcBGAs/s320/Aset.jpg&quot; width=&quot;191&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian Total Aset INKP pada Laporan Keuangan per-31 Desember 2018.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Loh, kok ada barangnya? Bagaimana menuliskan aset berbentuk barang dalam laporan keuangan? Apakah ditulis semisal, wajan ada satu biji, kompor ada satu biji, dan seterusnya?&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Tidak. Jika aset ini berbentuk barang, sederhananya akan ditulis perkiraan nilai barang tersebut andaikata barang itu dijual saat waktu pencatatan.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Bagaimana jika wajan dan kompor tersebut dibeli dengan menggunakan kredit dari koperasi simpan-pinjam dan cicilannya belum lunas?&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Kalaupun wajan dan kompor masih belum lunas cicilannya, keduanya masih termasuk sebagai aset. Di sinilah nanti akan diseimbangkan dengan adanya pelaporan &lt;i&gt;Liability&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau beban yang di dalamnya termasuk juga hutang.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;Liability&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Liability&lt;/i&gt;&amp;nbsp;pada sajian data RTI mobile adalah liabilitas total, atau beban total. Termasuk di dalamnya hutang, beban sewa, pajak, dan lain sebagainya yang masih ditanggung saat pelaporan.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Maksudnya masih ditanggung adalah belum terselesaikan penuh atau belum terselesaikan sama sekali.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Balik lagi ke soal wajan dan kompor yang belum lunas tadi. Andai kata pelunasan wajan dan kompor tadi baru 50%, maka sisa hutangnya dituliskan pada liabilitas.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-VhVj3NYdAgg/XLSREcMQvbI/AAAAAAAAgc0/1jppnWZHQ3M2rh8Y-QKwB5SUe1Z6hA99QCLcBGAs/s1600/Liabilitas.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;302&quot; data-original-width=&quot;399&quot; height=&quot;242&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-VhVj3NYdAgg/XLSREcMQvbI/AAAAAAAAgc0/1jppnWZHQ3M2rh8Y-QKwB5SUe1Z6hA99QCLcBGAs/s320/Liabilitas.jpg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian total Liabilitas INKP per-31 Desember 2018.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;b&gt;Equity&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Ekuitas adalah hak milik yang didapat setelah mengurangi total aset dengan liabilitas.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jadi, masih soal wajan dan kompor di atas, karena dua barang itu pelunasannya baru 50%, maka hak milik atas wajan dan kompor itu separuh milik si pedagang dan separuh lagi milik koperasi simpan pinjam. Begitulah sederhananya.&lt;/div&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-ypl-a9I1iWo/XLUlIFNDOjI/AAAAAAAAgdA/qEZhtQeH_XI8-WN-PVuH8OWKCVJCTF7EQCLcBGAs/s1600/ekuitas.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;421&quot; data-original-width=&quot;457&quot; height=&quot;294&quot; src=&quot;https://1.bp.blogspot.com/-ypl-a9I1iWo/XLUlIFNDOjI/AAAAAAAAgdA/qEZhtQeH_XI8-WN-PVuH8OWKCVJCTF7EQCLcBGAs/s320/ekuitas.jpg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian total Ekuitas INKP per-31 Desember 2019. Jika kita menghitung total Aset di atas dengan mengurangkannya dengan total Liabilitas, maka nilai Ekuitas inilah yang kita dapatkan.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Cash Flow&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Cash flow&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau arus kas, sebenarnya terbagi menjadi tiga: arus kas dari aktivitas operasional, arus kas dari aktivitas investasi, dan arus kas dari aktivitas pendanaan. Tapi yang dicatatkan di RTI versi mobile hanya arus kas dari aktivitas operasional. Ini yang perlu diperhatikan.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Arus kas dari aktivitas operasional adalah jumlah duit yang digunakan dan didapat oleh si pedagang kacang goreng tadi di atas dalam menjalankan bisnisnya sehari-hari. Semisal duit operasional yang arusnya keluar adalah belanja kacang mentah, minyak goreng, gas, dan sebagainya. Lalu duit operasional yang arusnya masuk adalah duit yang diterima dari pelanggan. Arus duit keluar dan masuk inilah yang dijumlahkan dan menjadi kas dari aktivitas operasional.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Arus kas dari aktivitas investasi ini semisal untuk arus duit yang keluar adalah duit yang digunakan pedagang untuk beli gerobak baru, beli ban baru untuk gerobak, dan lain sebagainya. Sedangkan untuk arus kas masuk adalah menjual gerobak lama, dan lain sebagainya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Arus kas dari aktivitas pendanaan, untuk arus duit masuk bisa dimisalkan dengan ketika si pedagang meminjam duit dari koperasi simpan pinjam. Sedangkan untuk duit keluar bisa dimisalkan dengan ketika si pedagang membayar cicilan hutang.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sekali lagi perlu diperhatikan bahwa apa yang ditulis di RTI versi mobile hanya arus kas dari aktivitas operasional saja, meski di situ disebutkan sebagai &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-enZEQ9WrnqA/XLUpofJzJzI/AAAAAAAAgdM/_CPcHhR9Y54Wx4qPlMaRAzHUDIy9NbPTACLcBGAs/s1600/cash%2Bflow.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;219&quot; data-original-width=&quot;348&quot; height=&quot;201&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-enZEQ9WrnqA/XLUpofJzJzI/AAAAAAAAgdM/_CPcHhR9Y54Wx4qPlMaRAzHUDIy9NbPTACLcBGAs/s320/cash%2Bflow.jpg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian Arus Kas dari Aktivitas Operasional INKP per-31 Desember 2019. Di RTI vesi mobile, meski ditulis sebagai &lt;i&gt;Cash Flow&lt;/i&gt;, sebenarnya hanya menyajikan satu dari tiga jenis arus kas yang ada.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;Operating Profit&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Operating profit &lt;/i&gt;atau laba operasional ini mirip-mirip dengan arus kas operasional di atas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Untuk bedanya, kita andaikan pedagang kacang goreng tadi mencatatkan pelaporannya harian, maka untuk arus kas operasional adalah duit yang berputar di hari itu. Sedangkan untuk operating profit adalah duit keuntungan setelah dikurangi beban di hari itu.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Bingung?&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;Sederhananya seperti ini. Kita persempit dulu ke perputaran barang dagangannya, yaitu kacang goreng. Di hari itu, ketika masih dini hari si pedagang membeli kacang mentah sebanyak 10 kg. Paginya kacang tadi digoreng dan siangnya dijual hingga malam tiba. Ketika sudah malam, si pedagang mencatatkan bahwa kacang gorengnya laku 15 kg. Jadi dini hari beli kacang mentah 10 kg dan malamnya mencatat laku 15 kg.&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;&lt;i&gt;Wkwkwk, ada yang aneh?&lt;/i&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Benar sekali, ada selisih 5 kg. Selisih ini berasal dari sisa stok hari sebelumnya yang belum laku terjual.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Jadi, untuk arus kas operasional di hari itu, si pedagang hanya mencatatkan perputaran duitnya. Beli kacang mentah pakai duit dapat 10 kg dan dapat duit dari kacang yang laku laku 15 kg.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sedangkan untuk &lt;i&gt;operating profit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau laba operasional, si pedagang barulah memasukkan hitung-hitungan kelebihan 5 kg tadi.&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-a3teJWeacNs/XLUtsINP2ZI/AAAAAAAAgdY/CLCVqz1YiY8JHMeoAC7HpDiKMSuQrSE9wCLcBGAs/s1600/operating%2Bprofit.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;200&quot; data-original-width=&quot;371&quot; height=&quot;172&quot; src=&quot;https://3.bp.blogspot.com/-a3teJWeacNs/XLUtsINP2ZI/AAAAAAAAgdY/CLCVqz1YiY8JHMeoAC7HpDiKMSuQrSE9wCLcBGAs/s320/operating%2Bprofit.jpg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian &lt;i&gt;Operating Profit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau Laba Usaha INKP per-31 Desember 2019.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;Net Profit&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;Net Profit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau laba neto adalah laba operasional di atas setelah dikurangi beban lain-lain (terutama pajak penghasilan) atau ditambah keuntungan lain-lain yang tidak terkait langsung dengan kegiatan utama usaha. &lt;i&gt;Nyambi&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau sampingan isitilahnya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-wHHk8GfZkiE/XLUwIQedjSI/AAAAAAAAgdk/kBsEdlvycpMokV4SqgM2teB4UQPWSd8YgCLcBGAs/s1600/net%2Bprofit.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;291&quot; data-original-width=&quot;357&quot; height=&quot;260&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-wHHk8GfZkiE/XLUwIQedjSI/AAAAAAAAgdk/kBsEdlvycpMokV4SqgM2teB4UQPWSd8YgCLcBGAs/s320/net%2Bprofit.jpg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian &lt;i&gt;Net Profit&lt;/i&gt;&amp;nbsp;INKP per-31 Desember 2019.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;br /&gt;&lt;b&gt;Apa Gunanya Semua Kerumitan ini?&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Secara kasar, hanya dengan melihat bagian ini kita bisa tahu berapa besar harta si pedagang kacang (ekuitas), berapa beban yang dia tanggung (liabilitas), berapa total modal usaha si pedagang (aset).&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Lalu dapat dilihat pula berapa total penjualan si pedagang kacang (&lt;i&gt;sales&lt;/i&gt;), duit yang dia putar dalam satu periode pelaporan&amp;nbsp;yang terkait dengan kegiatan operasional&amp;nbsp;(&lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;, sekali lagi &lt;i&gt;cash flow&lt;/i&gt;&amp;nbsp;di RTI versi mobile hanya mencatat arus kas operasional saja), duit keuntungan yang dia terima (&lt;i&gt;operating profit&lt;/i&gt;), duit keuntungan yang dia terima setelah dikurangi beban lain-lain--terutama pajak penghasilan--dan keuntungan sampingan (&lt;i&gt;net profit&lt;/i&gt;).&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jadi intinya adalah kita jadi tahu si pedagang kacang goreng ini pakai berapa duit untuk menghasilkan berapa duit.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Akan lebih mantap lagi jika kita mau membandingkan dengan pencatatan dari periode sebelumnya. Jika hari sebelumnya si pedagang pakai duit total Rp 800 ribu dan untung neto Rp 200 ribu, sedangkan untuk hari ini dia pakai duit Rp 1 juta dan untung neto Rp 500 ribu, maka kita tahu bahwa modal berputarnya meningkat 20% ( Rp 8 juta menjadi Rp 1 juta) sedangkan keuntungan netonya meningkat 250% (Rp 200 ribu menjadi Rp 500 ribu).&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Rasio-rasio di RTI Mobile (bagian 1)</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/04/08/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-1/"/>
   <updated>2019-04-08T10:32:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/04/08/rasio-rasio-di-rti-mobile-bagian-1</id>
   <content type="html">Di RTI versi &lt;i&gt;mobile&lt;/i&gt;&amp;nbsp;bagian menu &quot;Key Statistics&quot; merupakan bagian yang sering saya kunjungi untuk melihat sekilas valuasi suatu perusahaan terbuka.&lt;br /&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Eee...&lt;/i&gt;, sebenarnya saya ingin berbasa-basi dengan kalimat yang &lt;i&gt;wah&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau kalimat yang sederhana tapi enak dibaca. Tapi ya sudahlah.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;Earnings Per Share&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;b&gt;&lt;br /&gt;&lt;/b&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Earnings per share&lt;/i&gt;&amp;nbsp;(EPS) adalah jumlah laba-bersih dalam suatu periode dibagi jumlah total saham yang beredar.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Ada dua macam periode yang disajikan: yaitu periode kuartal dan tahunan (jika belum genap setahun, maka akan disetahunkan).&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-OUJ1fB-UfYw/XKrAPqpTheI/AAAAAAAAgZY/eqE-rpRZ5YMjInQJGkoUipRIfIWJZkA2gCLcBGAs/s1600/EPS-RTI.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;218&quot; data-original-width=&quot;295&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-OUJ1fB-UfYw/XKrAPqpTheI/AAAAAAAAgZY/eqE-rpRZ5YMjInQJGkoUipRIfIWJZkA2gCLcBGAs/s1600/EPS-RTI.jpg&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian EPS emiten INKP dari RTI versi &lt;i&gt;mobile&lt;/i&gt;.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;Fungsi dari EPS sendiri adalah sebagai gambaran, andaikata seluruh laba bersih itu dibagikan langsung kepada pemilik saham, maka tiap pemilik satu lembar akan menerima uang sebanyak EPS ini. Dalam contoh gambar di atas, maka setiap pemilik satu lembar saham INKP akan memperoleh USD 0,1075 untuk penutupan tahun 2018. Jika 1 USD = Rp 14.000, maka jumlah yang diterima adalah Rp 1.505.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-DqwkqbmAVQk/XKrAhZwD0hI/AAAAAAAAgZg/a2jJh-xq1T4WyfAHszJrC4h1wFMCXtQywCLcBGAs/s1600/EPS.jpg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;537&quot; data-original-width=&quot;815&quot; height=&quot;210&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-DqwkqbmAVQk/XKrAhZwD0hI/AAAAAAAAgZg/a2jJh-xq1T4WyfAHszJrC4h1wFMCXtQywCLcBGAs/s320/EPS.jpg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Sajian EPS emiten INKP dari Laporan Keuangan tahunan tahun 2018.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Selain itu, EPS juga bisa dijadikan sebagai gambaran awal mengenai keberlangsungan usaha suatu emiten.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Jika jumlah EPS dari periode ke periode terus naik, secara sekilas sudah dapat ditebak bahwa bisnis mereka berjalan dengan baik. Kalaupun kadang ada naik-turunnya, selama trennya masih positif, minimal perusahaan masih bisa dikatakan sehat.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Bahkan, ketika EPS suatu emiten itu minus, tapi seiring dengan waktu angka minus ini terus berkurang secara signifikan, bisa jadi itu merupakan tanda bahwa emiten tersebut sudah mulai bangkit!&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Yaaa&lt;/i&gt;, tapi tentu saja hal ini masih harus di cek ulang di laporan keuangannya dan yang paling penting adalah model bisnis perusahaan tersebut harus dipahami terlebih dahulu.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Menikmati Eksekusi dalam Membeli itu ...</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/03/30/menikmati-eksekusi-dalam-membeli-itu/"/>
   <updated>2019-03-30T11:56:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/03/30/menikmati-eksekusi-dalam-membeli-itu</id>
   <content type="html">Ada kenikmatan yang tersembunyi ketika melakukan eksekusi membeli; membeli apapun. Ada kelegaan yang semacam seperti keberhasilan dalam suatu pencapaian. Pencapaian dalam hal akuisisi suatu barang atau jasa.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Bahkan meski barang atau jasa yang dibeli tadi sebenarnya juga &lt;i&gt;ndak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;butuh-butuh amat. Semua hanya berdasarkan pembenaran-pembenaran subyektif; &lt;i&gt;pokoknya harus beli sekarang&lt;/i&gt;&amp;nbsp;atau kelak akan menyesal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Sudah berapa banyak barang di rumah yang hanya berakhir di gudang? Duduk manis diselimuti debu hingga sudah menjadi istana bagi kerajaan kecoa?&lt;br /&gt;&lt;i&gt;&lt;br /&gt;&lt;/i&gt;Saat itulah ketika&amp;nbsp;&lt;i&gt;shopping&lt;/i&gt;&amp;nbsp;yang seharusnya menjadi sebuah transaksi sakral--dalam agama yang saya percaya, jual-beli adalah transaksi sakral yang salah satunya harus memenuhi syarat &lt;i&gt;ijab-qabul--&lt;/i&gt;untuk memenuhi kebutuhan sehari-hari atau untuk mempermudah kehidupan, telah berevolusi menjadi sebuah hobi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Beli Minyak Goreng</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/03/23/beli-minyak-goreng/"/>
   <updated>2019-03-23T09:55:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/03/23/beli-minyak-goreng</id>
   <content type="html">Istri sekarang sudah mulai hafal, jika saya sedang&amp;nbsp;&lt;i&gt;muter-muter&lt;/i&gt; di area barang kebutuhan sehari-hari di minimarket, itu bukan karena pengen beli. Tapi sekedar menengok tulisan nama perusahaan yang memproduksi barang-barang tersebut.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Seperti minggu ini (antara tanggal 17 sampai 22 Maret 2019), minyak goreng adalah barang kebutuhan sehari-hari yang sering saya tengok.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Di antara nama-nama perusahaan yang sering terlihat adalah Wilmar dan Salim (dua-duanya lupa nama lengkapnya, hanya ingat kalau mereka perusahaan terbuka). Sedangkan yang saya cari, London dan Agro Lestari tidak sekalipun saya temukan, apalagi Tunas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dari sini kegalauan muncul.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Dulu sering dengar kalau beli saham, paling mudah adalah saham-saham yang produknya sering terlihat di sekitar kita. Semisal: Uniliver, dari sabun mandi hingga kosmetik; Lalu Indofood, dari jajanan penuh garam hingga bumbu-bumbu dapur.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Tapi yang saya lakukan malah membeli emiten CPO yang produknya sama sekali tidak pernah saya lihat; dalam artian nama perusahaannya tertulis di produknya.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Udah&lt;/i&gt;&amp;nbsp;itu saja. Hanya &lt;i&gt;curhat&lt;/i&gt;.</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Membeli Warung</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/03/16/membeli-warung/"/>
   <updated>2019-03-16T09:59:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/03/16/membeli-warung</id>
   <content type="html">Membeli saham, bagi saya pribadi, itu bisa diibaratkan sama seperti ketika membeli warung. Baik warung yang dibeli dengan tujuan sebagai sumber penghasilan atau warung yang dibeli untuk dijual kembali.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Saya ulangi lagi:&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Membeli warung dengan tujuan sebagai sumber penghasilan.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Membeli warung dengan tujuan untuk dijual kembali.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;div&gt;Tapi dari dua tujuan di atas, ada satu kesamaan, yaitu harus untung. Harus profit! Sedangkan yang membedakan hanya &lt;i&gt;timeframe &lt;/i&gt;untuk mencapai profit.&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Semisal ada sebuah warung yang berlokasi di daerah kos-kosan mahasiswa yang akan dijual seharga 225 juta rupiah, dengan data sebagai berikut:&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;Warung ini adalah warung makan.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Luas tanah 36 meter persegi dengan harga umum di daerah tersebut adalah 2 juta rupiah permeter persegi. Dijual beserta bangunan dan isi serta sudah SHM.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Mempekerjakan 4 orang karyawan dibagi menjadi dua &lt;i&gt;shift&lt;/i&gt;&amp;nbsp;kerja dengan gaji masing-masing 750 ribu rupiah perbulan.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Perputaran uang non-gaji pekerja perhari rata-rata 2 juta rupiah.&amp;nbsp;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Laba bersih rata-rata 500 ribu rupiah perhari.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Warung ini beroprasi dari jam 05.00 WIB sampai dengan jam 22.00 WIB.&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;div&gt;Apakah penawaran ini menarik? Mari kita hitung.&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;Aset tetap kasar:&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Tanah dan bangunan 36 meter persegi dengan harga 2 juta rupiah permeter persegi. Harga yang di dapatkan adalah 72 juta rupiah permeter persegi.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div&gt;Gaji pegawai:&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Gaji pegawai total selama setahun plus gaji ke-13 (tunjangan hari raya) yang harus di keluarkan sebesar 39 juta rupiah.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div&gt;Pengeluaran modal non-gaji pekerja disetahunkan:&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Perputaran uang perhari rata-rata 2 juta rupiah. Disetahunkan dengan perkiraan operasi pertahun rata-rata hanya 10 bulan dan perbulan 30 hari, sehingga menjadi 600 juta rupiah.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div&gt;Laba bersih rata-rata perhari disetahunkan:&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Dihitung sama sebagaimana pengeluaran modal disetahunkan, sehingga menjadi 150 juta rupiah.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;div&gt;Apakah warung ini menarik bagi Anda? Jika menarik, apa tujuan Anda membeli warung ini, apakah untuk sumber penghasilan atau untuk dijual lagi ke yang lain?&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;Catatan:&amp;nbsp;&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;- Tidak usah takut ada yang menyalahkan, karena apapun keputusan Anda, itulah keputusan paling tepat yang sesuai dengan profil resiko yang mampu Anda tanggung. :)&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;&lt;div&gt;&lt;i&gt;- Jangan percaya dengan hitungan saya di atas, akan lebih baik jika Anda melakukan perhitungan Anda sendiri.&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Pembentukan Harga</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/03/06/pembentukan-harga/"/>
   <updated>2019-03-06T11:57:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/03/06/pembentukan-harga</id>
   <content type="html">&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Di Semarang, ada sebuah pasar sayur yang sudah buka sejak tengah malam. Pasar tersebut bernama pasar Bandungan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Pasar ini merupakan salah satu tempat para pedagang sayur retail kecil dari kota Semarang untuk membeli dagangan yang kemudian akan di jual lagi.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Para pedagang di pasar Bandungan ini, berposisi sebagai &quot;price maker&quot;, karena merekalah yang menentukan harga sayur yang mereka jual. Sedangkan pembelinya yang merupakan retail, adalah &quot;price taker&quot; karena membeli sayur yang telah ditentukan tadi tanpa menawar.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Pun demikian, bukan berarti retailer dari kota Semarang harus pasrah dengan harga yang ditentukan oleh pedagang di pasar Bandungan. Para retailer dari kota Semarang tetap berhak untuk menawar harga yang tadi ditentukan oleh para pedagang di Bandungan.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Ketika pedagang di Bandungan menyetujui harga yang ditawarkan oleh retailer dari kota Semarang, meski dengan harga yang lebih rendah, pada saat itulah posisinya menjadi terbalik. &lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Yaitu pedagang pasar Bandungan menjadi &quot;price taker&quot; karena menyetujui harga yang ditawarkan oleh pembeli, sedangkan retailer dari kota Semarang, sebagai pembeli, menjadi &quot;price maker&quot;.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Kejadian di atas kemudian berulang ketika pagi hari, saat matahari terbit, di pasar-pasar kecil di kota Semarang ketika retailer sayur sudah kembali ke pasar masing-masing di kota. Hanya saja kali ini pembelinya adalah warga kota yang ingin berinvestasi kepada kesehatan tubuh mereka dengan membeli sayur.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;table align=&quot;center&quot; cellpadding=&quot;0&quot; cellspacing=&quot;0&quot; class=&quot;tr-caption-container&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto; text-align: center;&quot;&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-7YO0jUA-yg8/XH9SgnvVhkI/AAAAAAAAgR4/5seq72w6rmAShePfOorKf8oVoexO5rRqQCEwYBhgL/s1600/IMG_20190306_110445-01.jpeg&quot; imageanchor=&quot;1&quot; style=&quot;margin-left: auto; margin-right: auto;&quot;&gt;&lt;img border=&quot;0&quot; data-original-height=&quot;1067&quot; data-original-width=&quot;1600&quot; height=&quot;213&quot; src=&quot;https://2.bp.blogspot.com/-7YO0jUA-yg8/XH9SgnvVhkI/AAAAAAAAgR4/5seq72w6rmAShePfOorKf8oVoexO5rRqQCEwYBhgL/s320/IMG_20190306_110445-01.jpeg&quot; width=&quot;320&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;tr-caption&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;Parkiran pasar Pedurungan, yang merupakan salah satu pasar tradisional di kota Semarang.&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Jadi, siapa yang untung dan siapa yang rugi? Semua untung dan tidak ada yang rugi selama tahu apa yang dilakukan.&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Catatan:&lt;br /&gt;&lt;i&gt;Price Maker&lt;/i&gt;: Bagi mereka yang manaruh pesanan di antrian &quot;bid&quot; atau &quot;offer&quot;.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;i&gt;Price Taker&lt;/i&gt;: Bagi yang hajar kanan atau buang kiri.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;&lt;br /&gt;&lt;/div&gt;&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;Jadi, penggerak sesungguhnya harga adalah &quot;price taker&quot; sedangkan pembentuk range harga (yang dalam teknikal analisis disebut &lt;i&gt;support-resistant&lt;/i&gt;, bahkan spread satu &lt;i&gt;tick&lt;/i&gt;-pun adalah &lt;i&gt;support-resistant&lt;/i&gt; kecil atau lemah) adalah &quot;price maker&quot;.&amp;nbsp;&lt;/div&gt;</content>
 </entry>
 
 <entry>
   <title>Halo</title>
   <link href="http://127.0.0.1:4000/2019/02/27/halo/"/>
   <updated>2019-02-27T10:17:00+07:00</updated>
   <id>http://127.0.0.1:4000/2019/02/27/halo</id>
   <content type="html">Setelah beberapa tahun &lt;i&gt;ndak&lt;/i&gt;&amp;nbsp;nulis di blog, tiba-tiba saja sejak akhir tahun kemarin (2018), keinginan untuk menulis itu datang kembali.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Ada banyak hal yang ingin ditulis di sini. Tapi sebagian besar mungkin akan berkisar mengenai petualangan pribadi ketika mulai mengenal dan lalu masuk ke dunia investasi.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Apa yang dulu saya yakini benar, tiba-tiba saja berubah menjadi salah, lalu berubah kembali menjadi benar atau sebaliknya--aneh-aneh &lt;i&gt;pokoknya&lt;/i&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Hingga akhirnya berkesimpulan bahwa, &lt;i&gt;open mind&lt;/i&gt;-lah yang menjadi jalan tengah mencari ilmu--&lt;i&gt;oh&lt;/i&gt;, tentu saja yang dimaksud di sini adalah ilmu dunia.</content>
 </entry>
 

</feed>
