<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="http://127.0.0.1:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://127.0.0.1:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-06-06T10:10:08+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/feed.xml</id><title type="html">Syaifur Rizal</title><subtitle>Saya percaya bahwa sesuatu hal yang baik, selalu membutuhkan waktu untuk menampakkan bentuknya. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/syaifurrizal&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;@syaifurrizal&lt;/a&gt;.</subtitle><author><name>Syaifur Rizal</name><email>admin@syaifurrizal.com</email></author><entry><title type="html">Ekspektasi Peforma Investasi di Tahun 2021</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2021/01/04/ekspektasi-peforma-investasi-di-tahun/" rel="alternate" type="text/html" title="Ekspektasi Peforma Investasi di Tahun 2021" /><published>2021-01-04T07:37:00+07:00</published><updated>2021-01-04T07:37:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2021/01/04/ekspektasi-peforma-investasi-di-tahun</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2021/01/04/ekspektasi-peforma-investasi-di-tahun/">&lt;p&gt;Bagaimana dengan dunia investasi di tahun 2021 ini? Saya tidak tahu. Pun demikian saya memiliki ekspektasi bahwa volatilitas harga instrumen investasi akan masih tinggi hingga nanti pada akhir tahun pelahan-lahan akan mulai mereda.&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;  &lt;p&gt;Volatilitas pada paruh pertama tahun 2021 saya menduganya nanti akan terjadi akibat dari aksi jual untung oleh mereka yang telah melakukan spekulasi besar-besaran sejak dari awal tahun 2020 ketika fase-fase awal IHSG mengalami koreksi di sekitar bulan Mei. Kemudian volatilitas itu akan pelahan-lahan menurun ketika peforma bisnis dari sektor-sektor yang ada di IHSG mulai menampakkan mana yang masih memiliki peforma bagus dan belum terdisrupsi akibat perubahan perilaku pasar (konsumen riil di dunia bisnis) akibat bencana pandemi kemarin serta perubahan peta jalur barang akibat perang dagang di tahun 2019.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lalu bagaimana dengan wujud riil dari perubahan akibat disrupsi itu (bencana pandemi dan perubahan peta jalur perdagangan)? Untuk yang ini, saya juga tidak tahu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tapi yang pasti jika Anda seperti saya yang hanya merupakan investor retail kecil, satu hal yang harus disiapkan adalah sikap &lt;em&gt;open mind&lt;/em&gt;. Jika kita mampu bersikap &lt;em&gt;open mind&lt;/em&gt;, harapannya adalah nanti di sepanjang 2021 kita setidaknya bisa menjadi sedikit lebih peka dalam menangkap perubahan untuk kemudian bisa mengambil suatu strategi paling pas dalam berinvestasi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Selamat tahun baru 2021 dan semoga keberuntungan yang berkah selalu menyertai kita dalam setiap langkah ke depan.&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;inarticle-ad&quot;&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot;      style=&quot;display:block; text-align:center;&quot;      data-ad-layout=&quot;in-article&quot;      data-ad-format=&quot;fluid&quot;      data-ad-client=&quot;ca-pub-2114992060205021&quot;      data-ad-slot=&quot;4797884890&quot;&gt;&lt;/ins&gt;&lt;script&gt;     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({}); &lt;/script&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Catatan" /><summary type="html">Bagaimana dengan dunia investasi di tahun 2021 ini? Saya tidak tahu. Pun demikian saya memiliki ekspektasi bahwa volatilitas harga instrumen investasi akan masih tinggi hingga nanti pada akhir tahun pelahan-lahan akan mulai mereda. Volatilitas pada paruh pertama tahun 2021 saya menduganya nanti akan terjadi akibat dari aksi jual untung oleh mereka yang telah melakukan spekulasi besar-besaran sejak dari awal tahun 2020 ketika fase-fase awal IHSG mengalami koreksi di sekitar bulan Mei. Kemudian volatilitas itu akan pelahan-lahan menurun ketika peforma bisnis dari sektor-sektor yang ada di IHSG mulai menampakkan mana yang masih memiliki peforma bagus dan belum terdisrupsi akibat perubahan perilaku pasar (konsumen riil di dunia bisnis) akibat bencana pandemi kemarin serta perubahan peta jalur barang akibat perang dagang di tahun 2019.Lalu bagaimana dengan wujud riil dari perubahan akibat disrupsi itu (bencana pandemi dan perubahan peta jalur perdagangan)? Untuk yang ini, saya juga tidak tahu.Tapi yang pasti jika Anda seperti saya yang hanya merupakan investor retail kecil, satu hal yang harus disiapkan adalah sikap open mind. Jika kita mampu bersikap open mind, harapannya adalah nanti di sepanjang 2021 kita setidaknya bisa menjadi sedikit lebih peka dalam menangkap perubahan untuk kemudian bisa mengambil suatu strategi paling pas dalam berinvestasi.Selamat tahun baru 2021 dan semoga keberuntungan yang berkah selalu menyertai kita dalam setiap langkah ke depan.</summary></entry><entry><title type="html">IHSG Ijo Tebel?</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/11/05/ihsg-ijo-tebel/" rel="alternate" type="text/html" title="IHSG Ijo Tebel?" /><published>2020-11-05T18:51:00+07:00</published><updated>2020-11-05T18:51:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/11/05/ihsg-ijo-tebel</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/11/05/ihsg-ijo-tebel/">&lt;p&gt;Hari ini IHSG ijo tebel; senang sih. Tapi pada kenyataannya perjalanan masih jauh.&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;   &lt;p&gt;Jika pandemi nantinya pada akhirnya teratasi, &lt;em&gt;peer&lt;/em&gt; berikutnya adalah isu mengenai jejak pencetakan uang dari QE bank-bank sentral di dunia yang digunakan untuk menyediakan likuiditas bagi pemerintah-pemerintah di dunia; untuk melawan dan memulihkan pandemi.&lt;/p&gt;   &lt;p&gt;Tapi hal tersebut seharusnya justru menguntungkan instrumen-intrumen investasi untuk melawan inflasi; emas, saham, obligasi, properti, dan sebagainya.&lt;/p&gt;   &lt;p&gt;Hanya saja apakah produktifitas ekonomi akan mampu mengejar jumlah uang yang beredar?&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Yeah&lt;/em&gt;, tapi itu semua adalah tipikal pribadi saya. Jika semua berjalan terlalu buruk, akan lebih mudah jika tetap berpikir positif. Sebaliknya ketika semua terlalu mudah, akan lebih bijak jika tetap bersiaga.&lt;/p&gt; &lt;div class=&quot;inarticle-ad&quot;&gt;&lt;ins class=&quot;adsbygoogle&quot; data-ad-client=&quot;ca-pub-2114992060205021&quot; data-ad-format=&quot;fluid&quot; data-ad-layout=&quot;in-article&quot; data-ad-slot=&quot;4797884890&quot; style=&quot;display: block; text-align: center;&quot;&gt;&lt;/ins&gt;&lt;script&gt;     (adsbygoogle = window.adsbygoogle || []).push({}); &lt;/script&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Catatan" /><summary type="html">Hari ini IHSG ijo tebel; senang sih. Tapi pada kenyataannya perjalanan masih jauh. Jika pandemi nantinya pada akhirnya teratasi, peer berikutnya adalah isu mengenai jejak pencetakan uang dari QE bank-bank sentral di dunia yang digunakan untuk menyediakan likuiditas bagi pemerintah-pemerintah di dunia; untuk melawan dan memulihkan pandemi. Tapi hal tersebut seharusnya justru menguntungkan instrumen-intrumen investasi untuk melawan inflasi; emas, saham, obligasi, properti, dan sebagainya. Hanya saja apakah produktifitas ekonomi akan mampu mengejar jumlah uang yang beredar? Yeah, tapi itu semua adalah tipikal pribadi saya. Jika semua berjalan terlalu buruk, akan lebih mudah jika tetap berpikir positif. Sebaliknya ketika semua terlalu mudah, akan lebih bijak jika tetap bersiaga.</summary></entry><entry><title type="html">Mencoba Aplikasi Bibit</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/11/04/mencoba-aplikasi-bibit/" rel="alternate" type="text/html" title="Mencoba Aplikasi Bibit" /><published>2020-11-04T19:06:00+07:00</published><updated>2020-11-04T19:06:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/11/04/mencoba-aplikasi-bibit</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/11/04/mencoba-aplikasi-bibit/">&lt;p&gt;Beberapa waktu lalu, tiba-tiba saja timbul keinginan untuk mendaftar aplikasi Bibit untuk menabung reksadana. Sebenarnya saya sudah memiliki akun di Bareksa (&lt;em&gt;reseller&lt;/em&gt; reksadana) dan Moinves (produk dari Mandiri Investasi), tapi &lt;em&gt;biar&lt;/em&gt; kekinian seperti Raditya Dika dan Om Deddy Corbuzier &lt;em&gt;ya sudahlah&lt;/em&gt; buka satu akun lagi &lt;em&gt;ndak&lt;/em&gt; masalah.&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt; &lt;p&gt;&lt;em&gt;Wkwkwk&lt;/em&gt;, bohong &lt;em&gt;ding&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Pembukaan akun di aplikasi Bibit sebenarnya bukan untuk saya, melainkan untuk istri; meskipun pembukaan akunnya atas nama saya. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mumpung&lt;/em&gt; banyak teman-teman istri yang sudah memiliki akun di Bibit, &lt;em&gt;keknya&lt;/em&gt; ini saat yang tepat bagi istri untuk belajar mengelola tabungannya sendiri dalam bentuk investasi.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Targetnya &lt;em&gt;sih ndak&lt;/em&gt; banyak-banyak. Cukup pembelian rata-rata minimal dari produk resadana, yaitu Rp 100.000 perbulan dari sisa uang jajan atau uang belanja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Btw&lt;/em&gt; kacau sekali tulisan saya di atas. Tapi intinya begitulah.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dan sebagai penutup, sebagaimana orang-orang yang mengulas tentang aplikasi Bibit, saya juga akan mengakhiri ulasan dengan membagikan &lt;em&gt;referral code&lt;/em&gt;. Jika Anda mau berbaik hati menggunakannya, Bibit akan memberikan &lt;em&gt;cashback&lt;/em&gt; kepada Anda dan juga saya sebesar Rp 25.000 yang bisa digunakan untuk membeli reksadana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Referral Code&lt;/em&gt;: &lt;code&gt;get25rbcashback&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Catatan" /><summary type="html">Beberapa waktu lalu, tiba-tiba saja timbul keinginan untuk mendaftar aplikasi Bibit untuk menabung reksadana. Sebenarnya saya sudah memiliki akun di Bareksa (reseller reksadana) dan Moinves (produk dari Mandiri Investasi), tapi biar kekinian seperti Raditya Dika dan Om Deddy Corbuzier ya sudahlah buka satu akun lagi ndak masalah. Wkwkwk, bohong ding.Pembukaan akun di aplikasi Bibit sebenarnya bukan untuk saya, melainkan untuk istri; meskipun pembukaan akunnya atas nama saya. Mumpung banyak teman-teman istri yang sudah memiliki akun di Bibit, keknya ini saat yang tepat bagi istri untuk belajar mengelola tabungannya sendiri dalam bentuk investasi.Targetnya sih ndak banyak-banyak. Cukup pembelian rata-rata minimal dari produk resadana, yaitu Rp 100.000 perbulan dari sisa uang jajan atau uang belanja.Btw kacau sekali tulisan saya di atas. Tapi intinya begitulah.Dan sebagai penutup, sebagaimana orang-orang yang mengulas tentang aplikasi Bibit, saya juga akan mengakhiri ulasan dengan membagikan referral code. Jika Anda mau berbaik hati menggunakannya, Bibit akan memberikan cashback kepada Anda dan juga saya sebesar Rp 25.000 yang bisa digunakan untuk membeli reksadana.Referral Code: get25rbcashback</summary></entry><entry><title type="html">Irelevan</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/08/18/irelevan/" rel="alternate" type="text/html" title="Irelevan" /><published>2020-08-18T11:17:00+07:00</published><updated>2020-08-18T11:17:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/08/18/irelevan</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/08/18/irelevan/">&lt;p&gt;Semakin banyak membaca, maka akan semakin banyak ilmu yang didapat. Hanya saja masalahnya adalah apakah semua yang dibaca itu merupakan informasi yang relevan dengan ilmu yang ingin dipelajari? Jangan-jangan malahan yang dibaca sama sekali tidak ada relevansi apapun dengan apa yang ingin kita tahu, yang pada akhirnya hanya menjadikan otak kita menjadi terlalu bising dengan informasi; pandangan kita lalu memburam yang pada akhirnya berakhir dengan kesalahan dalam mengambil sebuah keputusan investasi.&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;Hal seperti di atas sering sekali saya alami. Bayangkan saja seperti ini, apa hubungannya antara PBV emiten di bawah satu dengan aksi beli broker berkode BK? Apakah hal tersebut lantas memvalidasi bahwa emiten yang PBV-nya tadi di bawah satu merupakan emiten yang &lt;em&gt;undervalue&lt;/em&gt;? Apakah dengan demikian lalu di masa yang akan datang tiba-tiba saja &lt;em&gt;revenue&lt;/em&gt; atau bahkan &lt;em&gt;free cash flow&lt;/em&gt; emiten tadi akan naik berkali-kali lipat? Apa iya broker berkode BK itu isinya dukun semua?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ada lagi. Ketika menemukan sebuah emiten yang menurut cara kita mengkalkulasi &lt;em&gt;value&lt;/em&gt;-nya merupakan emiten yang berperforma bagus namun sedang dijual di harga murah, lalu di sebuah forum saham Stockbit ternyata juga banyak yang memprediksi akan segera &lt;em&gt;bullish&lt;/em&gt;, dan kebetulan besoknya si emiten benar-benar &lt;em&gt;bullish&lt;/em&gt; bahkan hingga ARA, apakah hal tersebut lantas memvalidasi kalkulasi kita di awal tadi?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Masih ada lagi. Ketika di berita-berita dikabarkan bahwa Warren Buffett membeli emiten tambang emas, apakah lantas membuat seluruh emiten tambang emas di dunia menjadi layak beli? &lt;em&gt;Oh iya&lt;/em&gt;, Warren Buffett juga menjual beberapa posisinya di emiten perbankan. Apakah hal tersebut juga menandakan bahwa semua emiten bank itu sedang beperforma buruk dan harus segera dijual?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Oke&lt;/em&gt;, bisa jadi tiga paragraf sebelum paragraf ini memang ada relevansinya. Tapi apa benar saat kita mengkalkulasi &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; perusahaan itu juga memasukkan variabel yang ada di tiga paragraf tadi? Semisal kita menghitung &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; emiten menggunakan metode DCF, apakah dalam perhitungan DCF kita itu ada variabel semisal berapa jumlah lot saham yang dibeli oleh broker BK? Atau adakah variabel di dalam DCF itu yang memasukkan jumlah prediksi &lt;em&gt;bullish&lt;/em&gt; atau &lt;em&gt;bearish&lt;/em&gt; akun Stockbit di dalamnya? Atau apakah di dalam metode DCF itu ada variabel untuk ditambahkan atau dikurangkan atau dikali atau dibagi atau mungkin dipangkatkan dengan jumlah prosentase kepemilikan saham Berkshire Hathaway terhadap sebuah sektor bisnis? Mari berpikir dengan lebih jernih.&lt;/p&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Catatan" /><summary type="html">Semakin banyak membaca, maka akan semakin banyak ilmu yang didapat. Hanya saja masalahnya adalah apakah semua yang dibaca itu merupakan informasi yang relevan dengan ilmu yang ingin dipelajari? Jangan-jangan malahan yang dibaca sama sekali tidak ada relevansi apapun dengan apa yang ingin kita tahu, yang pada akhirnya hanya menjadikan otak kita menjadi terlalu bising dengan informasi; pandangan kita lalu memburam yang pada akhirnya berakhir dengan kesalahan dalam mengambil sebuah keputusan investasi.Hal seperti di atas sering sekali saya alami. Bayangkan saja seperti ini, apa hubungannya antara PBV emiten di bawah satu dengan aksi beli broker berkode BK? Apakah hal tersebut lantas memvalidasi bahwa emiten yang PBV-nya tadi di bawah satu merupakan emiten yang undervalue? Apakah dengan demikian lalu di masa yang akan datang tiba-tiba saja revenue atau bahkan free cash flow emiten tadi akan naik berkali-kali lipat? Apa iya broker berkode BK itu isinya dukun semua?Ada lagi. Ketika menemukan sebuah emiten yang menurut cara kita mengkalkulasi value-nya merupakan emiten yang berperforma bagus namun sedang dijual di harga murah, lalu di sebuah forum saham Stockbit ternyata juga banyak yang memprediksi akan segera bullish, dan kebetulan besoknya si emiten benar-benar bullish bahkan hingga ARA, apakah hal tersebut lantas memvalidasi kalkulasi kita di awal tadi?Masih ada lagi. Ketika di berita-berita dikabarkan bahwa Warren Buffett membeli emiten tambang emas, apakah lantas membuat seluruh emiten tambang emas di dunia menjadi layak beli? Oh iya, Warren Buffett juga menjual beberapa posisinya di emiten perbankan. Apakah hal tersebut juga menandakan bahwa semua emiten bank itu sedang beperforma buruk dan harus segera dijual?Oke, bisa jadi tiga paragraf sebelum paragraf ini memang ada relevansinya. Tapi apa benar saat kita mengkalkulasi value perusahaan itu juga memasukkan variabel yang ada di tiga paragraf tadi? Semisal kita menghitung value emiten menggunakan metode DCF, apakah dalam perhitungan DCF kita itu ada variabel semisal berapa jumlah lot saham yang dibeli oleh broker BK? Atau adakah variabel di dalam DCF itu yang memasukkan jumlah prediksi bullish atau bearish akun Stockbit di dalamnya? Atau apakah di dalam metode DCF itu ada variabel untuk ditambahkan atau dikurangkan atau dikali atau dibagi atau mungkin dipangkatkan dengan jumlah prosentase kepemilikan saham Berkshire Hathaway terhadap sebuah sektor bisnis? Mari berpikir dengan lebih jernih.</summary></entry><entry><title type="html">Untuk Penggemar Reksadana</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/07/15/untuk-penggemar-reksadana/" rel="alternate" type="text/html" title="Untuk Penggemar Reksadana" /><published>2020-07-15T12:40:00+07:00</published><updated>2020-07-15T12:40:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/07/15/untuk-penggemar-reksadana</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/07/15/untuk-penggemar-reksadana/">&lt;p&gt;Sekitar akhir Maret 2020, IHSG sempat menyentuh angka 3940-an dari 6200-an di awal tahun yang sama. Turunnya indeks sebesar kurang-lebih -30% sudah pasti akan sangat berpengaruh dengan nilai NAV/unit hampir semua reksadana saham yang telah lama bercokol di bursa. Beberapa bahkan yang pada tahun 2018-2019 di &lt;a href=&quot;https://www.bareksa.com/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Bareksa &lt;/a&gt;disebut memiliki &lt;em&gt;return&lt;/em&gt; tahunan terbaik, semuanya ikut &lt;em&gt;nyelem bareng&lt;/em&gt; bersama dengan IHSG dan itu bisa menjadi sebuah berita baik!&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;em&gt;&lt;span style=&quot;color:red&quot;&gt;PENTING!&lt;/span&gt;&lt;/em&gt;&lt;/b&gt; Artikel ini hanya bagi yang telah berinvestasi reguler di reksadana saham lebih dari setahun.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Semua berawal dari perang dagang antara US dan China yang semakin memanas pada tahun 2019 yang menyebabkan kekacauan di sisi &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt; barang produksi yang notabene banyak diproduksi di China daratan. Hal tersebut memaksa beberapa produsen untuk mendiversifikasikan tempat produksi mereka ke negara lain dan salah satu negara tujuan yang &lt;em&gt;hot&lt;/em&gt; pada tahun itu adalah negara Vietnam. &lt;em&gt;Yes&lt;/em&gt;, diakui atau tidak pembukaan pabrik yang membutuhkan banyak tenaga kerja di negara sosialis itu memiliki keunggulan berupa kepastian angka upah minimum pekerja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Belum selesai dengan masalah kekacauan di sisi &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt;, di Maret 2020, dunia kembali dikacaukan oleh sebuah pandemi yang kali ini bukan hanya mengacaukan sisi &lt;em&gt;supply&lt;/em&gt; barang namun juga pada sisi &lt;em&gt;demand&lt;/em&gt;. Beberapa negara melakukan penutupan diri penuh atau bahasa kerennya melakukan &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; dan ada pula yang melakukan penutupan sebagian yang pada akhirnya mengurangi pergerakan masyarakat. Dengan dibatasinya pergerakan ini maka &lt;em&gt;spending&lt;/em&gt; masyarakat untuk konsumsi secara drastis juga berkurang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dibayangi oleh masalah tersebut di atas, timbul kekhawatiran bahwa &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; perusahaan-perusahaan di bursa akan turun dan kekhawatiran ini tercermin dalam pergerakan indeks IHSG yang turun kurang-lebih -30% pada akhir Maret 2020 kemarin. Andaikata BEI tidak mengurangi jam transaksi yang semula ditutup jam 16.15 WIB menjadi sekitar jam 15.00 WIB serta menaikkan batas &lt;em&gt;auto reject&lt;/em&gt; bawah (ARB) menjadi sekitar -5% dan juga secara resmi melarang transaksi &lt;em&gt;short selling&lt;/em&gt;, bisa jadi indeks IHSG akan jatuh lebih dalam.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Please bare with me little more&lt;/em&gt;. Setelah itu baru membahas peluang investasi reksadana pasar saham.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jadi gini, jika kita ingat penerapan PSBB di Indonesia, maka pada dasarnya secara efektif pembatasan pergerakan masyarakat terjadi di tengah akhir kwartal pertama tahun 2020. Sedangkan untuk pembukaan terbatas PSBB, baru dilakukan akhir-akhir ini sekitar tengah atau akhir bulan Juni 2020. Artinya efektif sepanjang kwartal kedua tahun 2020 ekonomi melambat drastis karena PSBB. Oleh karena itu secara logika, seharusnya akan memberikan efek negatif terburuk bagi &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; kwartal kedua perusahaan-perusahaan di bursa.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dengan asumsi bahwa di kwartal ketiga hingga nanti kwartal pertama atau kedua tahun 2021 &lt;em&gt;progress&lt;/em&gt; pengembangan vaksin hingga pada tahap distribusi berjalan sesuai rencana, maka ada kemungkinan bahwa pemulihan ekonomi akan mulai berjalan merangkak naik pelan-pelan di masa-masa mendatang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Yes&lt;/em&gt;, memang masih ada kemungkinan adanya gelombang kedua di beberapa negara yang telah berhasil mengatasi masalah pandemi ini. Tapi jika melihat kebijakan negara kita yang saat ini menerapkan pembukaan terbatas PSBB, pemerintah lebih menekankan kampanye kepada masyarakat untuk dengan mandiri sadar atas pentingnya patuh terhadap protokol kesehatan ketimbang melakukan &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; penuh. Dan menurut saya ini adalah solusi tengah yang di satu sisi berusaha menyelamatkan masyarakat dari virus dan di sisi lain juga berusaha menyelamatkan kondisi ekonomi masyarakat.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Sebuah Kesempatan Berinvestasi di Reksadana Saham&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Kesimpulan dari argumen-argumen di atas pada dasarnya adalah, untuk kwartal pertama, pengaruh PSBB terhadap &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; perusahaan hanya sebagian karena pemberlakuan PSBB baru efektif di bulan Maret 2020. Kemudian untuk kwartal kedua, pengaruh PSBB terhadap &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; perusahaan bisa dikatakan berpengaruh penuh karena PSBB baru dibuka bertahap sekitar bulan Juni 2020. Jadi ekspekstasinya nanti laporan keuangan di kwartal kedua akan lebih buruk ketimbang kwartal pertama.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kemudian jika &lt;em&gt;timeline&lt;/em&gt; pengembangan vaksin terus berjalan lancar dan tidak ada kenaikan kasus terjangkit virus yang signifikan di Indonesia dan jumlah pasien sembuh terus bertambah, kemungkinan besar penerapan pembukaan PSBB terbatas akan terus bertahan hingga nanti akhirnya vaksin telah benar-benar didistribusikan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Oleh karena itu, nanti pascaterbitnya laporan keuangan perusahaan kwartal kedua yang akan banyak tebit di bulan Juli-Agustus (yang bisa jadi nanti akan ada koreksi indeks beberapa persen karena merespon &lt;em&gt;earning&lt;/em&gt; kwartal kedua), harapan setelahnya IHSG akan mulai bergerak membaik pelahan-lahan. Dan di saat itulah merupakan saat yang tepat untuk menginvestasikan tabungan di reksadana saham secara pelahan-lahan namun dengan jumlah agak sedikit lebih agresif ketimbang beberapa tahun terakhir. Lagipula selama PSBB kemarin saya yakin &lt;em&gt;spending&lt;/em&gt; konsumsi kita juga lebih sedikit dan lebih banyak sisa uang kas karena &lt;em&gt;ndak&lt;/em&gt; bisa jalan-jalan dan jajan seperti biasanya, &lt;em&gt;iya ndak&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Catatan" /><summary type="html">Sekitar akhir Maret 2020, IHSG sempat menyentuh angka 3940-an dari 6200-an di awal tahun yang sama. Turunnya indeks sebesar kurang-lebih -30% sudah pasti akan sangat berpengaruh dengan nilai NAV/unit hampir semua reksadana saham yang telah lama bercokol di bursa. Beberapa bahkan yang pada tahun 2018-2019 di Bareksa disebut memiliki return tahunan terbaik, semuanya ikut nyelem bareng bersama dengan IHSG dan itu bisa menjadi sebuah berita baik!PENTING! Artikel ini hanya bagi yang telah berinvestasi reguler di reksadana saham lebih dari setahun.Semua berawal dari perang dagang antara US dan China yang semakin memanas pada tahun 2019 yang menyebabkan kekacauan di sisi supply barang produksi yang notabene banyak diproduksi di China daratan. Hal tersebut memaksa beberapa produsen untuk mendiversifikasikan tempat produksi mereka ke negara lain dan salah satu negara tujuan yang hot pada tahun itu adalah negara Vietnam. Yes, diakui atau tidak pembukaan pabrik yang membutuhkan banyak tenaga kerja di negara sosialis itu memiliki keunggulan berupa kepastian angka upah minimum pekerja.Belum selesai dengan masalah kekacauan di sisi supply, di Maret 2020, dunia kembali dikacaukan oleh sebuah pandemi yang kali ini bukan hanya mengacaukan sisi supply barang namun juga pada sisi demand. Beberapa negara melakukan penutupan diri penuh atau bahasa kerennya melakukan lockdown dan ada pula yang melakukan penutupan sebagian yang pada akhirnya mengurangi pergerakan masyarakat. Dengan dibatasinya pergerakan ini maka spending masyarakat untuk konsumsi secara drastis juga berkurang.Dibayangi oleh masalah tersebut di atas, timbul kekhawatiran bahwa earning perusahaan-perusahaan di bursa akan turun dan kekhawatiran ini tercermin dalam pergerakan indeks IHSG yang turun kurang-lebih -30% pada akhir Maret 2020 kemarin. Andaikata BEI tidak mengurangi jam transaksi yang semula ditutup jam 16.15 WIB menjadi sekitar jam 15.00 WIB serta menaikkan batas auto reject bawah (ARB) menjadi sekitar -5% dan juga secara resmi melarang transaksi short selling, bisa jadi indeks IHSG akan jatuh lebih dalam.Please bare with me little more. Setelah itu baru membahas peluang investasi reksadana pasar saham.Jadi gini, jika kita ingat penerapan PSBB di Indonesia, maka pada dasarnya secara efektif pembatasan pergerakan masyarakat terjadi di tengah akhir kwartal pertama tahun 2020. Sedangkan untuk pembukaan terbatas PSBB, baru dilakukan akhir-akhir ini sekitar tengah atau akhir bulan Juni 2020. Artinya efektif sepanjang kwartal kedua tahun 2020 ekonomi melambat drastis karena PSBB. Oleh karena itu secara logika, seharusnya akan memberikan efek negatif terburuk bagi earning kwartal kedua perusahaan-perusahaan di bursa.Dengan asumsi bahwa di kwartal ketiga hingga nanti kwartal pertama atau kedua tahun 2021 progress pengembangan vaksin hingga pada tahap distribusi berjalan sesuai rencana, maka ada kemungkinan bahwa pemulihan ekonomi akan mulai berjalan merangkak naik pelan-pelan di masa-masa mendatang.Yes, memang masih ada kemungkinan adanya gelombang kedua di beberapa negara yang telah berhasil mengatasi masalah pandemi ini. Tapi jika melihat kebijakan negara kita yang saat ini menerapkan pembukaan terbatas PSBB, pemerintah lebih menekankan kampanye kepada masyarakat untuk dengan mandiri sadar atas pentingnya patuh terhadap protokol kesehatan ketimbang melakukan lockdown penuh. Dan menurut saya ini adalah solusi tengah yang di satu sisi berusaha menyelamatkan masyarakat dari virus dan di sisi lain juga berusaha menyelamatkan kondisi ekonomi masyarakat.Sebuah Kesempatan Berinvestasi di Reksadana SahamKesimpulan dari argumen-argumen di atas pada dasarnya adalah, untuk kwartal pertama, pengaruh PSBB terhadap earning perusahaan hanya sebagian karena pemberlakuan PSBB baru efektif di bulan Maret 2020. Kemudian untuk kwartal kedua, pengaruh PSBB terhadap earning perusahaan bisa dikatakan berpengaruh penuh karena PSBB baru dibuka bertahap sekitar bulan Juni 2020. Jadi ekspekstasinya nanti laporan keuangan di kwartal kedua akan lebih buruk ketimbang kwartal pertama.Kemudian jika timeline pengembangan vaksin terus berjalan lancar dan tidak ada kenaikan kasus terjangkit virus yang signifikan di Indonesia dan jumlah pasien sembuh terus bertambah, kemungkinan besar penerapan pembukaan PSBB terbatas akan terus bertahan hingga nanti akhirnya vaksin telah benar-benar didistribusikan.Oleh karena itu, nanti pascaterbitnya laporan keuangan perusahaan kwartal kedua yang akan banyak tebit di bulan Juli-Agustus (yang bisa jadi nanti akan ada koreksi indeks beberapa persen karena merespon earning kwartal kedua), harapan setelahnya IHSG akan mulai bergerak membaik pelahan-lahan. Dan di saat itulah merupakan saat yang tepat untuk menginvestasikan tabungan di reksadana saham secara pelahan-lahan namun dengan jumlah agak sedikit lebih agresif ketimbang beberapa tahun terakhir. Lagipula selama PSBB kemarin saya yakin spending konsumsi kita juga lebih sedikit dan lebih banyak sisa uang kas karena ndak bisa jalan-jalan dan jajan seperti biasanya, iya ndak?</summary></entry><entry><title type="html">Dilema Padat Karya</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/06/15/dilema-padat-karya/" rel="alternate" type="text/html" title="Dilema Padat Karya" /><published>2020-06-15T20:24:00+07:00</published><updated>2020-06-15T20:24:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/06/15/dilema-padat-karya</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/06/15/dilema-padat-karya/">&lt;p&gt;Sejak tahun kemarin, semula saya memperkirakan akan banyak industri perakitan-perakitan yang bakal berpindah ke Indonesia dari Tiongkok; atau setidaknya, ketika mereka ada opsi ekspansi untuk menambah kapasitas produksi, maka di negara inilah pilihannya.&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt; Bagaimana tidak, kegilaan perang tarif antara Amerika dan Tiongkok ketika itu cukup membuat gonjang-ganjing rantai produksi dari produk elektronik hingga mainan anak-anak. Perkiraan ini, semua dimulai ketika PTSN tiba-tiba saja menerima kontrak dari salah satu perakit produk elektronik ternama di dunia. Tapi sepertinya tidak demikian.&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Industri perakitan yang semula saya kira akan banyak berpindah ke Indonesia, rupanya lebih memilih negara Vietnam dan Thailand (kalau tidak salah). Ada yang bilang hal ini disebabkan oleh susahnya untuk mendapatkan izin berinvestasi di Indonesia, padahal di saat yang bersamaan pemerintah sekarang telah memiliki menteri khusus yang menangani masalah investasi. Jadi sepertinya alasan tersebut kurang masuk akal menurut saya.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bukankah dengan adanya menteri khusus yang menangani soal investasi seharusnya hal-hal yang terkait mengenai izinnya akan makin lebih terkonsentrasi dan tidak bercampur-baur dengan izin-izin yang lain? Maksudnya jika ingin investasi di Indonesia, berarti sekarang sudah ada tempat khusus yang fokus menangani hal itu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Industri perakitan (padat karya) kuncinya adalah ada banyaknya tenaga kerja yang relatif murah. Sedangkan tenaga kerja di Indonesia upahnya bervariasi dari daerah ke daerah lain yang tercermin dari besarnya Upah Minimum Tenaga Kerja (UMR). UMR daerah yang padat penduduk akan sangat berbeda dengan UMR dengan daerah yang jumlah penduduknya lebih sedikit.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Eee&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;sebentar saya bingung sendiri nulisnya&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Hehehe&lt;/em&gt;...&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gini deh&lt;/em&gt;, kita lihat saja dengan industri rokok di Indonesia. Industri rokok ini merupakan industri padat karya yang memiliki tempat pelintingan rokok yang tersebar di banyak tempat. Selain karena letaknya yang mencoba sedekat mungkin dengan titik lokasi perkebunan tembakau milik petani binaan, mereka juga memiliki keuntungan ketika mendirikan pelintingan di daerah dekat area tadi. Yaitu karena UMR untuk daerah pedesaan akan lebih murah ketimbang di kota dibandingkan andaikata perusahaan rokok ingin mengkonsentrasikan daerah pergudangan dan pelintingan hanya di satu daerah saja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nah&lt;/em&gt;, mungkin hal inilah yang tidak mudah bagi industri-industri padat karya lain, dalam hal ini perakitan barang elektronik untuk masuk di Indonesia. Perakitan barang elektronik tentunya harus didirikan sedekat mungkin dan pastinya akan sangat terkonsentrasi di daerah-daerah yang merupakan simpul transportasi. Maka jika demikian, daerah tersebut haruslah merupakan daerah padat penduduk. Sedangkan jika suatu daerah semakin padat penduduknya, maka akan semakin tinggi batas UMR-nya.&lt;/p&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Catatan" /><summary type="html">Sejak tahun kemarin, semula saya memperkirakan akan banyak industri perakitan-perakitan yang bakal berpindah ke Indonesia dari Tiongkok; atau setidaknya, ketika mereka ada opsi ekspansi untuk menambah kapasitas produksi, maka di negara inilah pilihannya. Bagaimana tidak, kegilaan perang tarif antara Amerika dan Tiongkok ketika itu cukup membuat gonjang-ganjing rantai produksi dari produk elektronik hingga mainan anak-anak. Perkiraan ini, semua dimulai ketika PTSN tiba-tiba saja menerima kontrak dari salah satu perakit produk elektronik ternama di dunia. Tapi sepertinya tidak demikian.Industri perakitan yang semula saya kira akan banyak berpindah ke Indonesia, rupanya lebih memilih negara Vietnam dan Thailand (kalau tidak salah). Ada yang bilang hal ini disebabkan oleh susahnya untuk mendapatkan izin berinvestasi di Indonesia, padahal di saat yang bersamaan pemerintah sekarang telah memiliki menteri khusus yang menangani masalah investasi. Jadi sepertinya alasan tersebut kurang masuk akal menurut saya.Bukankah dengan adanya menteri khusus yang menangani soal investasi seharusnya hal-hal yang terkait mengenai izinnya akan makin lebih terkonsentrasi dan tidak bercampur-baur dengan izin-izin yang lain? Maksudnya jika ingin investasi di Indonesia, berarti sekarang sudah ada tempat khusus yang fokus menangani hal itu.Industri perakitan (padat karya) kuncinya adalah ada banyaknya tenaga kerja yang relatif murah. Sedangkan tenaga kerja di Indonesia upahnya bervariasi dari daerah ke daerah lain yang tercermin dari besarnya Upah Minimum Tenaga Kerja (UMR). UMR daerah yang padat penduduk akan sangat berbeda dengan UMR dengan daerah yang jumlah penduduknya lebih sedikit.Eee, sebentar saya bingung sendiri nulisnya. Hehehe...Gini deh, kita lihat saja dengan industri rokok di Indonesia. Industri rokok ini merupakan industri padat karya yang memiliki tempat pelintingan rokok yang tersebar di banyak tempat. Selain karena letaknya yang mencoba sedekat mungkin dengan titik lokasi perkebunan tembakau milik petani binaan, mereka juga memiliki keuntungan ketika mendirikan pelintingan di daerah dekat area tadi. Yaitu karena UMR untuk daerah pedesaan akan lebih murah ketimbang di kota dibandingkan andaikata perusahaan rokok ingin mengkonsentrasikan daerah pergudangan dan pelintingan hanya di satu daerah saja.Nah, mungkin hal inilah yang tidak mudah bagi industri-industri padat karya lain, dalam hal ini perakitan barang elektronik untuk masuk di Indonesia. Perakitan barang elektronik tentunya harus didirikan sedekat mungkin dan pastinya akan sangat terkonsentrasi di daerah-daerah yang merupakan simpul transportasi. Maka jika demikian, daerah tersebut haruslah merupakan daerah padat penduduk. Sedangkan jika suatu daerah semakin padat penduduknya, maka akan semakin tinggi batas UMR-nya.</summary></entry><entry><title type="html">Pergeseran dan Kontraksi</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/05/04/pergeseran-dan-kontraksi/" rel="alternate" type="text/html" title="Pergeseran dan Kontraksi" /><published>2020-05-04T15:01:00+07:00</published><updated>2020-05-04T15:01:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/05/04/pergeseran-dan-kontraksi</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/05/04/pergeseran-dan-kontraksi/">&lt;p&gt;Di masa sekarang ini, semula saya berpikir bahwa orang-orang akan mulai meninggalkan hal-hal yang terkait dengan kebutuhan tersier mereka lalu lebih mengutamakan kebutuhan primer dan sekali waktu kebutuhan sekunder. Tapi sepertinya tidak demikian.&lt;/p&gt;&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;Yang saya maksudkan adalah seperti ini. Coba Anda pergi ke dapur dan periksa merek minyak goreng yang keluarga Anda gunakan. Kemudian nantinya ketika Anda pergi ke toko kelontong, minimarket, atau mungkin ke supermarket, cobalah Anda menunggu di rak berisi berbagai jenis merek minyak goreng yang ada di sana.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jika Anda melihat ada orang yang mengambil dan membeli minyak goreng, catat merek dan harganya. Dari situ Anda akan tahu, bahwa meski minyak goreng adalah bagian dari kebutuhan primer namun pada kenyataannya orang membeli dengan preferensi merek dan harga yang berbeda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Hal yang sama juga berlaku untuk beras. Beras di segala kondisi ekonomi suatu negara, preferensi merek dan harga tetap saja akan bervariasi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Pergeseran&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Orang-orang akan tetap memenuhi kebutuhan mereka baik itu primer, sekunder, maupun tersier. Yang berubah mungkin hanya pada interval, kuantitas, dan kualitas tergantung pada daya beli yang mereka miliki serta pandangan akan keamanan finansial mereka dalam beberapa waktu ke depan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sebagai contoh sebelum pandemi, paket data utama yang saya gunakan untuk mengakses internet menggunakan laptop adalah paket Smartfren Unlimited senilai Rp 75 ribu sebulan, namun sekarang saya menggunakan paket Smartfren Unlimited Rp 50 ribu sebulan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anda mungkin di lain pihak, jika sebelumnya menggunakan paket data via kabel optik plus langganan penuh semua saluran TV kabel, bisa jadi sekarang Anda mulai menyeleksi saluran TV kabel mana yang jarang Anda saksikan lalu menyesuaikan paket langganan Anda.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jika demikian, kita masih termasuk beruntung. Bisa jadi ada si Fulan yang mungkin sekarang hanya melakukan &lt;em&gt;top up&lt;/em&gt; pulsa sekedar untuk memperpanjang masa aktif nomor selulernya agar tetap bisa terhubung dengan kawan dan kerabat.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tapi di suatu tempat, mungkin akan ada sebuah korporasi yang justru akan melakukan &lt;em&gt;upgrade&lt;/em&gt; server dan &lt;em&gt;bandwidth&lt;/em&gt; mereka untuk mengantisipasi lonjakan akses data masuk yang mereka terima.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Kontraksi&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Selama suatu negara memiliki kondisi politik dan keamanan yang stabil, naik atau turunnya pergerakan ekonomi itu bisa kita bayangkan sebagai sebuah kontraksi. Dalam artian ekonomi akan tetap berjalan namun karena adanya sebuah pergeseran (apapun itu) di semua segmen, maka yang terjadi adalah sebuah kontraksi.&lt;/p&gt;&lt;div class=&quot;separator&quot; style=&quot;clear: both; text-align: center;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-8XlT5Uq8OJk/Xq_KFSHBhgI/AAAAAAAAidI/B0nmVDj30qAdij0ZRvMng7_gw3BfMam7wCLcBGAsYHQ/s1600/kontraksi.png&quot; imageanchor=&quot;1&quot; &gt;&lt;img border=&quot;0&quot; src=&quot;https://4.bp.blogspot.com/-8XlT5Uq8OJk/Xq_KFSHBhgI/AAAAAAAAidI/B0nmVDj30qAdij0ZRvMng7_gw3BfMam7wCLcBGAsYHQ/s400/kontraksi.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;203&quot; data-original-width=&quot;378&quot; data-original-height=&quot;192&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Sebagai contoh sederhana adalah apa yang dibahas sebelumnya mengenai tiga kebutuhan yaitu: kebutuhan primer, sekunder, dan tersier. Kita &lt;b&gt;umpamakan&lt;/b&gt; saja, pada keadaan ekonomi normal, perputaran total barang (sekali lagi barang dan bukan uang) dalam suatu negara jika dibagi menjadi tiga jenis kebutuhan tadi adalah:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Kebutuhan primer 50%.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kebutuhan sekunder 30%.&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Kebutuhan tersier 20%.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;Maka ketika keadaan ekonomi berubah seperti sekarang, menurut saya perputaran barang dalam persen kurang lebih tidak akan jauh berbeda dari formasi di atas. Yang berubah adalah interval, kuantitas, dan kualitas dari tiap-tiap barang yang ada di masing-masing jenis kebutuhan tadi.&lt;/p&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Dasar" /><summary type="html">Di masa sekarang ini, semula saya berpikir bahwa orang-orang akan mulai meninggalkan hal-hal yang terkait dengan kebutuhan tersier mereka lalu lebih mengutamakan kebutuhan primer dan sekali waktu kebutuhan sekunder. Tapi sepertinya tidak demikian.Yang saya maksudkan adalah seperti ini. Coba Anda pergi ke dapur dan periksa merek minyak goreng yang keluarga Anda gunakan. Kemudian nantinya ketika Anda pergi ke toko kelontong, minimarket, atau mungkin ke supermarket, cobalah Anda menunggu di rak berisi berbagai jenis merek minyak goreng yang ada di sana.Jika Anda melihat ada orang yang mengambil dan membeli minyak goreng, catat merek dan harganya. Dari situ Anda akan tahu, bahwa meski minyak goreng adalah bagian dari kebutuhan primer namun pada kenyataannya orang membeli dengan preferensi merek dan harga yang berbeda.Hal yang sama juga berlaku untuk beras. Beras di segala kondisi ekonomi suatu negara, preferensi merek dan harga tetap saja akan bervariasi.PergeseranOrang-orang akan tetap memenuhi kebutuhan mereka baik itu primer, sekunder, maupun tersier. Yang berubah mungkin hanya pada interval, kuantitas, dan kualitas tergantung pada daya beli yang mereka miliki serta pandangan akan keamanan finansial mereka dalam beberapa waktu ke depan.Sebagai contoh sebelum pandemi, paket data utama yang saya gunakan untuk mengakses internet menggunakan laptop adalah paket Smartfren Unlimited senilai Rp 75 ribu sebulan, namun sekarang saya menggunakan paket Smartfren Unlimited Rp 50 ribu sebulan. Anda mungkin di lain pihak, jika sebelumnya menggunakan paket data via kabel optik plus langganan penuh semua saluran TV kabel, bisa jadi sekarang Anda mulai menyeleksi saluran TV kabel mana yang jarang Anda saksikan lalu menyesuaikan paket langganan Anda.Jika demikian, kita masih termasuk beruntung. Bisa jadi ada si Fulan yang mungkin sekarang hanya melakukan top up pulsa sekedar untuk memperpanjang masa aktif nomor selulernya agar tetap bisa terhubung dengan kawan dan kerabat.Tapi di suatu tempat, mungkin akan ada sebuah korporasi yang justru akan melakukan upgrade server dan bandwidth mereka untuk mengantisipasi lonjakan akses data masuk yang mereka terima.KontraksiSelama suatu negara memiliki kondisi politik dan keamanan yang stabil, naik atau turunnya pergerakan ekonomi itu bisa kita bayangkan sebagai sebuah kontraksi. Dalam artian ekonomi akan tetap berjalan namun karena adanya sebuah pergeseran (apapun itu) di semua segmen, maka yang terjadi adalah sebuah kontraksi.Sebagai contoh sederhana adalah apa yang dibahas sebelumnya mengenai tiga kebutuhan yaitu: kebutuhan primer, sekunder, dan tersier. Kita umpamakan saja, pada keadaan ekonomi normal, perputaran total barang (sekali lagi barang dan bukan uang) dalam suatu negara jika dibagi menjadi tiga jenis kebutuhan tadi adalah:Kebutuhan primer 50%.Kebutuhan sekunder 30%.Kebutuhan tersier 20%.Maka ketika keadaan ekonomi berubah seperti sekarang, menurut saya perputaran barang dalam persen kurang lebih tidak akan jauh berbeda dari formasi di atas. Yang berubah adalah interval, kuantitas, dan kualitas dari tiap-tiap barang yang ada di masing-masing jenis kebutuhan tadi.</summary></entry><entry><title type="html">Bertahan</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/04/12/bertahan/" rel="alternate" type="text/html" title="Bertahan" /><published>2020-04-12T14:33:00+07:00</published><updated>2020-04-12T14:33:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/04/12/bertahan</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/04/12/bertahan/">&lt;p&gt;Umat manusia telah berhasil mempertahankan eksistensinya di bumi selama ribuan tahun dengan cara terus melakukan adaptasi.&lt;a name='more'&gt;&lt;/a&gt; Kemudian ketika adaptasi yang dilakukan itu telah mampu membuat mereka bertahan hidup, hal selanjutnya adalah mulai mengelola apa yang bisa mereka kendalikan. Dan bukan hanya sampai di situ, tingkat selanjutnya mereka akan mulai mengubah lingkungannya agar sesuai dengan kondisi yang diinginkan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jika suatu periode tiba-tiba saja terjadi sesuatu yang berada di luar kendalinya, manusia akan kembali ke fase awal, yaitu beradaptasi dan kemudian berlanjut ke pengelolaan apa yang bisa mereka kendalikan. Setelah itu pada akhirnya mereka akan mulai mengubah lagi lingkungannya sebagaimana kondisi yang mereka inginkan. Begitu seterusnya.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Perusahaan&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Perusahaan adalah sebuah alat yang digunakan manusia untuk mencapai kemakmuran. Ini berarti dari konteks di atas, perusahaan merupakan bagian dari hal-hal (alat-alat) yang dikendalikan oleh manusia untuk bisa bertahan hidup. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ketika fase bertahan hidup telah berhasil dilalui maka perusahaan-perusahaan ini akan kembali digerakkan. Sebagaimana asal kata dari &amp;quot;perusahaan&amp;quot; yaitu &amp;quot;usaha&amp;quot; yang berarti: kegiatan dengan mengerahkan tenaga, pikiran, atau badan untuk mencapai suatu maksud&lt;sup class='md-footnote'&gt;&lt;a href='#dfref-footnote-1' name='ref-footnote-1'&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bisa jadi kita salah memperkirakan kapan musibah pandemi ini akan berakhir. Tapi satu yang pasti manusia tidak akan menyerah; hingga pada akhirnya alat-alat mereka untuk mencapai kemakmuran akan digerakkan kembali.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;em&gt;Wha da f#k&lt;/em&gt;?&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Wkwkwk&lt;/em&gt;, seharusnya ini jurnal saham dan bukan jurnal motivasi &lt;em&gt;kan yak&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;wkwkwk&lt;/em&gt;. 🤣🤣🤣&lt;/p&gt; &lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt; &lt;div class='footnote-line'&gt;&lt;span class='md-fn-count'&gt;1&lt;/span&gt; KBBI - &lt;a href='https://kbbi.web.id/usaha'&gt;Usaha&lt;/a&gt; &lt;a name='dfref-footnote-1' href='#ref-footnote-1' title='kembali ke dokumen' class='reversefootnote' &gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Catatan" /><summary type="html">Umat manusia telah berhasil mempertahankan eksistensinya di bumi selama ribuan tahun dengan cara terus melakukan adaptasi. Kemudian ketika adaptasi yang dilakukan itu telah mampu membuat mereka bertahan hidup, hal selanjutnya adalah mulai mengelola apa yang bisa mereka kendalikan. Dan bukan hanya sampai di situ, tingkat selanjutnya mereka akan mulai mengubah lingkungannya agar sesuai dengan kondisi yang diinginkan.Jika suatu periode tiba-tiba saja terjadi sesuatu yang berada di luar kendalinya, manusia akan kembali ke fase awal, yaitu beradaptasi dan kemudian berlanjut ke pengelolaan apa yang bisa mereka kendalikan. Setelah itu pada akhirnya mereka akan mulai mengubah lagi lingkungannya sebagaimana kondisi yang mereka inginkan. Begitu seterusnya.PerusahaanPerusahaan adalah sebuah alat yang digunakan manusia untuk mencapai kemakmuran. Ini berarti dari konteks di atas, perusahaan merupakan bagian dari hal-hal (alat-alat) yang dikendalikan oleh manusia untuk bisa bertahan hidup. Ketika fase bertahan hidup telah berhasil dilalui maka perusahaan-perusahaan ini akan kembali digerakkan. Sebagaimana asal kata dari &amp;quot;perusahaan&amp;quot; yaitu &amp;quot;usaha&amp;quot; yang berarti: kegiatan dengan mengerahkan tenaga, pikiran, atau badan untuk mencapai suatu maksud1.Bisa jadi kita salah memperkirakan kapan musibah pandemi ini akan berakhir. Tapi satu yang pasti manusia tidak akan menyerah; hingga pada akhirnya alat-alat mereka untuk mencapai kemakmuran akan digerakkan kembali.Wha da f#k?Wkwkwk, seharusnya ini jurnal saham dan bukan jurnal motivasi kan yak, wkwkwk. 🤣🤣🤣 &amp;nbsp; 1 KBBI - Usaha ↩</summary></entry><entry><title type="html">Buyback, EPS, dan Value Creator Riil Emiten</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/04/05/buyback-eps-dan-value-creator-riil/" rel="alternate" type="text/html" title="Buyback, EPS, dan Value Creator Riil Emiten" /><published>2020-04-05T22:04:00+07:00</published><updated>2020-04-05T22:04:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/04/05/buyback-eps-dan-value-creator-riil</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/04/05/buyback-eps-dan-value-creator-riil/">&lt;p&gt;Musibah pandemik belum berakhir dan masih banyak negara yang berjuang untuk mengendalikan musibah tersebut; Indonesia salah satunya. Perhari ini, 5 April 2020, jumlah pasien positif mencapai 2273 orang yang terdiri dari: 1911 dalam perawatan, 164 sembuh, dan 198 meninggal dunia.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ada beberapa negara yang memberlakukan &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; (atau menutup diri) untuk mencegah semakin besarnya penyebaran wabah ini. Meski tidak semua, setidaknya mereka kebanyakan menganjurkan kepada warga negaranya untuk melakukan &lt;em&gt;social distancing&lt;/em&gt; atau berusaha sebisa mungkin untuk tidak bergerombol. Selain itu ada juga negara yang melarang warganya untuk keluar rumah kecuali untuk hal-hal yang penting.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Konsekuensinya bagi para pengusaha di beberapa negara tertentu, mereka juga dilarang untuk melakukan kegiatan usaha normal sehari-hari kecuali pada bidang-bidang usaha esensial. Selain itu juga disarankan agar karyawan-karyawan mereka untuk sebisa mungkin berkerja dari rumah.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bagaimana dengan di Indonesia?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di sini sepertinya masih cukup longgar. Kegiatan usaha masih banyak yang berjalan meski sepintas tampak lebih sepi.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Buyback dan EPS&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Dalam keadaan dunia usaha seperti ini, adalah wajar jika pasar saham merespon dengan aksi jual besar-besaran akhir-akhir ini. Bahkan IHSG selama bulan Maret 2020, turun dari 5400-an hingga pernah mencapai angka 3900-an; kurang-lebih -27%!&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dibayangi dengan kekhawatiran oleh larinya uang keluar dari pasar modal, terutama jika uang tersebut nantinya dikonversi menjadi USD, pemerintah dan OJK memberikan ijin kepada seluruh perusahaan yang &lt;em&gt;listing&lt;/em&gt; di BEI untuk melakukan aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; saham mereka tanpa perlu mendapatkan persetujuan melalui rapat umum pemegang saham atau RUPS.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sebagai orang yang ikut berinvestasi saham di BEI, tentu saja saya ikut senang. Setidaknya hal tersebut menjadi sentimen positif agar harga saham-saham di bursa tidak terus longsor.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tapi buat apa? Apakah lantas dunia usaha riil akan bangkit seketika ketika aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; dilakukan? Apakah lantas &lt;em&gt;revenue&lt;/em&gt; riil perusahaan akan meningkat tajam?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Satu-satunya yang barangkali akan meningkat hanya rasio keuangannya relatif terhadap jumlah saham beredar; dan ini merupakan peningkatan &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; perusahaan yang semu dan sementara.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kita bayangkan saja semisal kondisi wabah ini akan masih berlangsung selama tahun 2020 (tapi semoga hal ini tidak terjadi), sedangkan aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; besar-besaran dilakukan pada &lt;em&gt;kwartal&lt;/em&gt; sekarang (karena telah memasuki bulan April, berarti sekarang adalah kwartal ke-2). Bukankah aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; tersebut hanya akan mempercantik EPS pada kwartal ke-2 ini saja? Bagaimana dengan kwartal ke-3 dan ke-4 di saat dunia usaha masih lesu akibat wabah pandemik seperti yang sekarang  ini sedang terjadi?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siapa yang paling diuntungkan dengan ilusi kenaikan EPS akibat dari aksi &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt;? Bonus karena perusahaan mengalami kenaikan EPS-kah?&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Value Creator Riil Emiten&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Sebuah perusahaan bisa tumbuh semakin besar, salah satunya adalah karena perusahaan tersebut berada di bawah kepemimpinan manajemen yang handal. Sedangkan sebuah manajemen yang handal di belakangnya ada karyawan-karyawan yang bekerja dengan solid untuk memajukan perusahaan tempat mereka bekerja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nonsense&lt;/em&gt; jika hanya dengan sebuah manajemen handal saja mampu memajukan sebuah perusahaan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mungkin orang bisa berargumen, manajemen handal sudah cukup. Soal karyawan bisa dengan mudah untuk diganti. Menurut saya ini salah besar. Akan habis waktu yang dibutuhkan sebuah perusahaan untuk melatih dari awal karyawan-karyawan baru agar memiliki ketrampilan spesifik sesuai dengan tugasnya.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bagaimana dengan opsi &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt;? Bukankah ini merupakan sumber tenaga kerja murah dan mudah untuk diganti-ganti?&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sama saja. Meskipun tanggung jawab untuk melakukan pelatihan bisa dibebankan kepada manajemen &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt;, hal tersebut juga membutuhkan waktu. Terlalu memaksakan atau menekan jasa &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt; juga sama saja. Mengganti jasa &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt; dari satu ke yang lain juga sama saja.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Di saat seperti inilah kita bisa melihat perusahaan mana yang mampu menghargai jasa karyawan mereka; perusahaan yang mampu melihat siapa di dalam struktur organisasi mereka yang memiliki kontribusi besar dalam menciptakan dan menumbuhkan &lt;em&gt;value&lt;/em&gt; kepada perusahaan. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bagaimana caranya? Yaitu dengan melihat siapa di antara perusahaan-perusaahan itu yang sudah melakukan proteksi kepada karyawan-karyawan mereka, baik karyawan tetap maupun &lt;em&gt;outsourcing&lt;/em&gt;, dari musibah wabah virus covid-19 ini; dan bukan perusahaan yang sibuk melakukan &lt;em&gt;buyback&lt;/em&gt; tapi di sisi lain melakukan pemotongan insentif atau bahkan melakukan phk besar-besaran kepada karyawan-karyawan mereka yang merupakan &lt;em&gt;value creator&lt;/em&gt; perusahaan.&lt;/p&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Catatan" /><summary type="html">Musibah pandemik belum berakhir dan masih banyak negara yang berjuang untuk mengendalikan musibah tersebut; Indonesia salah satunya. Perhari ini, 5 April 2020, jumlah pasien positif mencapai 2273 orang yang terdiri dari: 1911 dalam perawatan, 164 sembuh, dan 198 meninggal dunia.Ada beberapa negara yang memberlakukan lockdown (atau menutup diri) untuk mencegah semakin besarnya penyebaran wabah ini. Meski tidak semua, setidaknya mereka kebanyakan menganjurkan kepada warga negaranya untuk melakukan social distancing atau berusaha sebisa mungkin untuk tidak bergerombol. Selain itu ada juga negara yang melarang warganya untuk keluar rumah kecuali untuk hal-hal yang penting.Konsekuensinya bagi para pengusaha di beberapa negara tertentu, mereka juga dilarang untuk melakukan kegiatan usaha normal sehari-hari kecuali pada bidang-bidang usaha esensial. Selain itu juga disarankan agar karyawan-karyawan mereka untuk sebisa mungkin berkerja dari rumah.Bagaimana dengan di Indonesia?Di sini sepertinya masih cukup longgar. Kegiatan usaha masih banyak yang berjalan meski sepintas tampak lebih sepi.Buyback dan EPSDalam keadaan dunia usaha seperti ini, adalah wajar jika pasar saham merespon dengan aksi jual besar-besaran akhir-akhir ini. Bahkan IHSG selama bulan Maret 2020, turun dari 5400-an hingga pernah mencapai angka 3900-an; kurang-lebih -27%!Dibayangi dengan kekhawatiran oleh larinya uang keluar dari pasar modal, terutama jika uang tersebut nantinya dikonversi menjadi USD, pemerintah dan OJK memberikan ijin kepada seluruh perusahaan yang listing di BEI untuk melakukan aksi buyback saham mereka tanpa perlu mendapatkan persetujuan melalui rapat umum pemegang saham atau RUPS.Sebagai orang yang ikut berinvestasi saham di BEI, tentu saja saya ikut senang. Setidaknya hal tersebut menjadi sentimen positif agar harga saham-saham di bursa tidak terus longsor.Tapi buat apa? Apakah lantas dunia usaha riil akan bangkit seketika ketika aksi buyback dilakukan? Apakah lantas revenue riil perusahaan akan meningkat tajam?Satu-satunya yang barangkali akan meningkat hanya rasio keuangannya relatif terhadap jumlah saham beredar; dan ini merupakan peningkatan value perusahaan yang semu dan sementara.Kita bayangkan saja semisal kondisi wabah ini akan masih berlangsung selama tahun 2020 (tapi semoga hal ini tidak terjadi), sedangkan aksi buyback besar-besaran dilakukan pada kwartal sekarang (karena telah memasuki bulan April, berarti sekarang adalah kwartal ke-2). Bukankah aksi buyback tersebut hanya akan mempercantik EPS pada kwartal ke-2 ini saja? Bagaimana dengan kwartal ke-3 dan ke-4 di saat dunia usaha masih lesu akibat wabah pandemik seperti yang sekarang ini sedang terjadi?Siapa yang paling diuntungkan dengan ilusi kenaikan EPS akibat dari aksi buyback? Bonus karena perusahaan mengalami kenaikan EPS-kah?Value Creator Riil EmitenSebuah perusahaan bisa tumbuh semakin besar, salah satunya adalah karena perusahaan tersebut berada di bawah kepemimpinan manajemen yang handal. Sedangkan sebuah manajemen yang handal di belakangnya ada karyawan-karyawan yang bekerja dengan solid untuk memajukan perusahaan tempat mereka bekerja.Nonsense jika hanya dengan sebuah manajemen handal saja mampu memajukan sebuah perusahaan.Mungkin orang bisa berargumen, manajemen handal sudah cukup. Soal karyawan bisa dengan mudah untuk diganti. Menurut saya ini salah besar. Akan habis waktu yang dibutuhkan sebuah perusahaan untuk melatih dari awal karyawan-karyawan baru agar memiliki ketrampilan spesifik sesuai dengan tugasnya.Bagaimana dengan opsi outsourcing? Bukankah ini merupakan sumber tenaga kerja murah dan mudah untuk diganti-ganti?Sama saja. Meskipun tanggung jawab untuk melakukan pelatihan bisa dibebankan kepada manajemen outsourcing, hal tersebut juga membutuhkan waktu. Terlalu memaksakan atau menekan jasa outsourcing juga sama saja. Mengganti jasa outsourcing dari satu ke yang lain juga sama saja.Di saat seperti inilah kita bisa melihat perusahaan mana yang mampu menghargai jasa karyawan mereka; perusahaan yang mampu melihat siapa di dalam struktur organisasi mereka yang memiliki kontribusi besar dalam menciptakan dan menumbuhkan value kepada perusahaan. Bagaimana caranya? Yaitu dengan melihat siapa di antara perusahaan-perusaahan itu yang sudah melakukan proteksi kepada karyawan-karyawan mereka, baik karyawan tetap maupun outsourcing, dari musibah wabah virus covid-19 ini; dan bukan perusahaan yang sibuk melakukan buyback tapi di sisi lain melakukan pemotongan insentif atau bahkan melakukan phk besar-besaran kepada karyawan-karyawan mereka yang merupakan value creator perusahaan.</summary></entry><entry><title type="html">Membaca Cepat Pertumbuhan Perusahaan dari Sajian Neraca Keuangan</title><link href="http://127.0.0.1:4000/2020/03/29/membaca-cepat-pertumbuhan-perusahan/" rel="alternate" type="text/html" title="Membaca Cepat Pertumbuhan Perusahaan dari Sajian Neraca Keuangan" /><published>2020-03-29T08:29:00+07:00</published><updated>2020-03-29T08:29:00+07:00</updated><id>http://127.0.0.1:4000/2020/03/29/membaca-cepat-pertumbuhan-perusahan</id><content type="html" xml:base="http://127.0.0.1:4000/2020/03/29/membaca-cepat-pertumbuhan-perusahan/">&lt;p&gt;Sebuah perusahaan dikatakan bertumbuh jika perusahaan itu mampu terus berkembang dan memberikan tambahan nilai bagi dirinya sendiri dari waktu ke waktu. Tambahan nilai ini sudah barang tentu berasal dari keuntungan bersih bisnis yang dijalankan. Lalu kemudian keuntungan tersebut akan digunakan kembali untuk mengembangkan bisnis mereka.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kata kuncinya di sini adalah &amp;quot;tumbuh&amp;quot;; dan inilah yang dicari ketika akan memilih perusahaan yang sahamnya akan kita beli.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Apa Metrik Terbaik untuk Melihat Pertumbuhan Perusahaan?&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Semua komponen yang disajikan di dalam laporan keuangan adalah metrik terbaik untuk melihat pertumbuhan suatu perusahaan. Tapi tidak perlu khawatir, susunan laporan keuangan secara standar sudah memberikan urutan yang cukup membantu untuk melihat pertumbuhan tersebut; sedangkan yang tersaji paling awal adalah aset.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Aset berada di urutan teratas dalam sebuah laporan keuangan dan oleh sebab itu pertumbuhan aset adalah hal pertama yang seharusnya diperhatikan.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Aset adalah segala hal yang bisa digunakan perusahaan untuk menjalankan bisnisnya sehari-hari. Jika aset itu bertumbuh, sudah barang tentu semakin banyak hal yang bisa digunakan perusahaan tersebut untuk terus berkembang.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nonsense&lt;/em&gt; jika ada yang mengatakan bahwa perusahaan A itu &lt;em&gt;wonderful&lt;/em&gt; tapi aset yang dimiliki nilainya selalu sama atau bahkan turun dari tahun ke tahun.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Matematika Aset yang Sangat Sederhana&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Aset terdiri dari dua hal, yaitu liabilitas dan ekuitas. Liabilitas adalah tanggungan beban kewajiban yang dimiliki perusahaan. Sedangkan ekuitas sederhananya adalah hak milik absolut perusahaan berupa modal dan pertambahan modal, baik itu dari aksi korporasi maupun dari keuntungan perusahaan yang ditahan.&lt;/p&gt;&lt;div contenteditable=&quot;false&quot; spellcheck=&quot;false&quot; class=&quot;mathjax-block md-end-block md-math-block md-rawblock&quot; id=&quot;mathjax-n38&quot; cid=&quot;n38&quot; mdtype=&quot;math_block&quot;&gt;&lt;div class=&quot;md-rawblock-container md-math-container&quot; contenteditable=&quot;false&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;      &lt;div class=&quot;MathJax_SVG_Display&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;MathJax_SVG&quot; id=&quot;MathJax-Element-42-Frame&quot; tabindex=&quot;-1&quot; style=&quot;font-size: 100%; display: inline-block;&quot;&gt;&lt;svg xmlns:xlink=&quot;http://www.w3.org/1999/xlink&quot; width=&quot;29.018ex&quot; height=&quot;2.259ex&quot; viewBox=&quot;0 -809.3 12494 972.7&quot; role=&quot;img&quot; focusable=&quot;false&quot; style=&quot;vertical-align: -0.38ex; max-width: 100%;&quot;&gt;&lt;defs&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-41&quot; d=&quot;M208 74Q208 50 254 46Q272 46 272 35Q272 34 270 22Q267 8 264 4T251 0Q249 0 239 0T205 1T141 2Q70 2 50 0H42Q35 7 35 11Q37 38 48 46H62Q132 49 164 96Q170 102 345 401T523 704Q530 716 547 716H555H572Q578 707 578 706L606 383Q634 60 636 57Q641 46 701 46Q726 46 726 36Q726 34 723 22Q720 7 718 4T704 0Q701 0 690 0T651 1T578 2Q484 2 455 0H443Q437 6 437 9T439 27Q443 40 445 43L449 46H469Q523 49 533 63L521 213H283L249 155Q208 86 208 74ZM516 260Q516 271 504 416T490 562L463 519Q447 492 400 412L310 260L413 259Q516 259 516 260Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-73&quot; d=&quot;M131 289Q131 321 147 354T203 415T300 442Q362 442 390 415T419 355Q419 323 402 308T364 292Q351 292 340 300T328 326Q328 342 337 354T354 372T367 378Q368 378 368 379Q368 382 361 388T336 399T297 405Q249 405 227 379T204 326Q204 301 223 291T278 274T330 259Q396 230 396 163Q396 135 385 107T352 51T289 7T195 -10Q118 -10 86 19T53 87Q53 126 74 143T118 160Q133 160 146 151T160 120Q160 94 142 76T111 58Q109 57 108 57T107 55Q108 52 115 47T146 34T201 27Q237 27 263 38T301 66T318 97T323 122Q323 150 302 164T254 181T195 196T148 231Q131 256 131 289Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-65&quot; d=&quot;M39 168Q39 225 58 272T107 350T174 402T244 433T307 442H310Q355 442 388 420T421 355Q421 265 310 237Q261 224 176 223Q139 223 138 221Q138 219 132 186T125 128Q125 81 146 54T209 26T302 45T394 111Q403 121 406 121Q410 121 419 112T429 98T420 82T390 55T344 24T281 -1T205 -11Q126 -11 83 42T39 168ZM373 353Q367 405 305 405Q272 405 244 391T199 357T170 316T154 280T149 261Q149 260 169 260Q282 260 327 284T373 353Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-74&quot; d=&quot;M26 385Q19 392 19 395Q19 399 22 411T27 425Q29 430 36 430T87 431H140L159 511Q162 522 166 540T173 566T179 586T187 603T197 615T211 624T229 626Q247 625 254 615T261 596Q261 589 252 549T232 470L222 433Q222 431 272 431H323Q330 424 330 420Q330 398 317 385H210L174 240Q135 80 135 68Q135 26 162 26Q197 26 230 60T283 144Q285 150 288 151T303 153H307Q322 153 322 145Q322 142 319 133Q314 117 301 95T267 48T216 6T155 -11Q125 -11 98 4T59 56Q57 64 57 83V101L92 241Q127 382 128 383Q128 385 77 385H26Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMAIN-3D&quot; d=&quot;M56 347Q56 360 70 367H707Q722 359 722 347Q722 336 708 328L390 327H72Q56 332 56 347ZM56 153Q56 168 72 173H708Q722 163 722 153Q722 140 707 133H70Q56 140 56 153Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-4C&quot; d=&quot;M228 637Q194 637 192 641Q191 643 191 649Q191 673 202 682Q204 683 217 683Q271 680 344 680Q485 680 506 683H518Q524 677 524 674T522 656Q517 641 513 637H475Q406 636 394 628Q387 624 380 600T313 336Q297 271 279 198T252 88L243 52Q243 48 252 48T311 46H328Q360 46 379 47T428 54T478 72T522 106T564 161Q580 191 594 228T611 270Q616 273 628 273H641Q647 264 647 262T627 203T583 83T557 9Q555 4 553 3T537 0T494 -1Q483 -1 418 -1T294 0H116Q32 0 32 10Q32 17 34 24Q39 43 44 45Q48 46 59 46H65Q92 46 125 49Q139 52 144 61Q147 65 216 339T285 628Q285 635 228 637Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-69&quot; d=&quot;M184 600Q184 624 203 642T247 661Q265 661 277 649T290 619Q290 596 270 577T226 557Q211 557 198 567T184 600ZM21 287Q21 295 30 318T54 369T98 420T158 442Q197 442 223 419T250 357Q250 340 236 301T196 196T154 83Q149 61 149 51Q149 26 166 26Q175 26 185 29T208 43T235 78T260 137Q263 149 265 151T282 153Q302 153 302 143Q302 135 293 112T268 61T223 11T161 -11Q129 -11 102 10T74 74Q74 91 79 106T122 220Q160 321 166 341T173 380Q173 404 156 404H154Q124 404 99 371T61 287Q60 286 59 284T58 281T56 279T53 278T49 278T41 278H27Q21 284 21 287Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-61&quot; d=&quot;M33 157Q33 258 109 349T280 441Q331 441 370 392Q386 422 416 422Q429 422 439 414T449 394Q449 381 412 234T374 68Q374 43 381 35T402 26Q411 27 422 35Q443 55 463 131Q469 151 473 152Q475 153 483 153H487Q506 153 506 144Q506 138 501 117T481 63T449 13Q436 0 417 -8Q409 -10 393 -10Q359 -10 336 5T306 36L300 51Q299 52 296 50Q294 48 292 46Q233 -10 172 -10Q117 -10 75 30T33 157ZM351 328Q351 334 346 350T323 385T277 405Q242 405 210 374T160 293Q131 214 119 129Q119 126 119 118T118 106Q118 61 136 44T179 26Q217 26 254 59T298 110Q300 114 325 217T351 328Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-62&quot; d=&quot;M73 647Q73 657 77 670T89 683Q90 683 161 688T234 694Q246 694 246 685T212 542Q204 508 195 472T180 418L176 399Q176 396 182 402Q231 442 283 442Q345 442 383 396T422 280Q422 169 343 79T173 -11Q123 -11 82 27T40 150V159Q40 180 48 217T97 414Q147 611 147 623T109 637Q104 637 101 637H96Q86 637 83 637T76 640T73 647ZM336 325V331Q336 405 275 405Q258 405 240 397T207 376T181 352T163 330L157 322L136 236Q114 150 114 114Q114 66 138 42Q154 26 178 26Q211 26 245 58Q270 81 285 114T318 219Q336 291 336 325Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-6C&quot; d=&quot;M117 59Q117 26 142 26Q179 26 205 131Q211 151 215 152Q217 153 225 153H229Q238 153 241 153T246 151T248 144Q247 138 245 128T234 90T214 43T183 6T137 -11Q101 -11 70 11T38 85Q38 97 39 102L104 360Q167 615 167 623Q167 626 166 628T162 632T157 634T149 635T141 636T132 637T122 637Q112 637 109 637T101 638T95 641T94 647Q94 649 96 661Q101 680 107 682T179 688Q194 689 213 690T243 693T254 694Q266 694 266 686Q266 675 193 386T118 83Q118 81 118 75T117 65V59Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMAIN-2B&quot; d=&quot;M56 237T56 250T70 270H369V420L370 570Q380 583 389 583Q402 583 409 568V270H707Q722 262 722 250T707 230H409V-68Q401 -82 391 -82H389H387Q375 -82 369 -68V230H70Q56 237 56 250Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-45&quot; d=&quot;M492 213Q472 213 472 226Q472 230 477 250T482 285Q482 316 461 323T364 330H312Q311 328 277 192T243 52Q243 48 254 48T334 46Q428 46 458 48T518 61Q567 77 599 117T670 248Q680 270 683 272Q690 274 698 274Q718 274 718 261Q613 7 608 2Q605 0 322 0H133Q31 0 31 11Q31 13 34 25Q38 41 42 43T65 46Q92 46 125 49Q139 52 144 61Q146 66 215 342T285 622Q285 629 281 629Q273 632 228 634H197Q191 640 191 642T193 659Q197 676 203 680H757Q764 676 764 669Q764 664 751 557T737 447Q735 440 717 440H705Q698 445 698 453L701 476Q704 500 704 528Q704 558 697 578T678 609T643 625T596 632T532 634H485Q397 633 392 631Q388 629 386 622Q385 619 355 499T324 377Q347 376 372 376H398Q464 376 489 391T534 472Q538 488 540 490T557 493Q562 493 565 493T570 492T572 491T574 487T577 483L544 351Q511 218 508 216Q505 213 492 213Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-6B&quot; d=&quot;M121 647Q121 657 125 670T137 683Q138 683 209 688T282 694Q294 694 294 686Q294 679 244 477Q194 279 194 272Q213 282 223 291Q247 309 292 354T362 415Q402 442 438 442Q468 442 485 423T503 369Q503 344 496 327T477 302T456 291T438 288Q418 288 406 299T394 328Q394 353 410 369T442 390L458 393Q446 405 434 405H430Q398 402 367 380T294 316T228 255Q230 254 243 252T267 246T293 238T320 224T342 206T359 180T365 147Q365 130 360 106T354 66Q354 26 381 26Q429 26 459 145Q461 153 479 153H483Q499 153 499 144Q499 139 496 130Q455 -11 378 -11Q333 -11 305 15T277 90Q277 108 280 121T283 145Q283 167 269 183T234 206T200 217T182 220H180Q168 178 159 139T145 81T136 44T129 20T122 7T111 -2Q98 -11 83 -11Q66 -11 57 -1T48 16Q48 26 85 176T158 471L195 616Q196 629 188 632T149 637H144Q134 637 131 637T124 640T121 647Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E128-MJMATHI-75&quot; d=&quot;M21 287Q21 295 30 318T55 370T99 420T158 442Q204 442 227 417T250 358Q250 340 216 246T182 105Q182 62 196 45T238 27T291 44T328 78L339 95Q341 99 377 247Q407 367 413 387T427 416Q444 431 463 431Q480 431 488 421T496 402L420 84Q419 79 419 68Q419 43 426 35T447 26Q469 29 482 57T512 145Q514 153 532 153Q551 153 551 144Q550 139 549 130T540 98T523 55T498 17T462 -8Q454 -10 438 -10Q372 -10 347 46Q345 45 336 36T318 21T296 6T267 -6T233 -11Q189 -11 155 7Q103 38 103 113Q103 170 138 262T173 379Q173 380 173 381Q173 390 173 393T169 400T158 404H154Q131 404 112 385T82 344T65 302T57 280Q55 278 41 278H27Q21 284 21 287Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/defs&gt;&lt;g stroke=&quot;currentColor&quot; fill=&quot;currentColor&quot; stroke-width=&quot;0&quot; transform=&quot;matrix(1 0 0 -1 0 0)&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-41&quot; x=&quot;0&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-73&quot; x=&quot;750&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-65&quot; x=&quot;1219&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-74&quot; x=&quot;1685&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMAIN-3D&quot; x=&quot;2323&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-4C&quot; x=&quot;3379&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-69&quot; x=&quot;4060&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-61&quot; x=&quot;4405&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-62&quot; x=&quot;4934&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-69&quot; x=&quot;5363&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-6C&quot; x=&quot;5708&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-69&quot; x=&quot;6006&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-74&quot; x=&quot;6351&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-61&quot; x=&quot;6712&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-73&quot; x=&quot;7241&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMAIN-2B&quot; x=&quot;7932&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-45&quot; x=&quot;8933&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-6B&quot; x=&quot;9697&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-75&quot; x=&quot;10218&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-69&quot; x=&quot;10790&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-74&quot; x=&quot;11135&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-61&quot; x=&quot;11496&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E128-MJMATHI-73&quot; x=&quot;12025&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot; id=&quot;MathJax-Element-42&quot;&gt;Aset = Liabilitas + Ekuitas&lt;/script&gt;     &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Yang artinya semudah:&lt;/p&gt;&lt;div contenteditable=&quot;false&quot; spellcheck=&quot;false&quot; class=&quot;mathjax-block md-end-block md-math-block md-rawblock&quot; id=&quot;mathjax-n54&quot; cid=&quot;n54&quot; mdtype=&quot;math_block&quot;&gt;&lt;div class=&quot;md-rawblock-container md-math-container&quot; contenteditable=&quot;false&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;      &lt;div class=&quot;MathJax_SVG_Display&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;MathJax_SVG&quot; id=&quot;MathJax-Element-44-Frame&quot; tabindex=&quot;-1&quot; style=&quot;font-size: 100%; display: inline-block;&quot;&gt;&lt;svg xmlns:xlink=&quot;http://www.w3.org/1999/xlink&quot; width=&quot;9.42ex&quot; height=&quot;2.134ex&quot; viewBox=&quot;0 -755.5 4056 918.9&quot; role=&quot;img&quot; focusable=&quot;false&quot; style=&quot;vertical-align: -0.38ex; max-width: 100%;&quot;&gt;&lt;defs&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-35&quot; d=&quot;M164 157Q164 133 148 117T109 101H102Q148 22 224 22Q294 22 326 82Q345 115 345 210Q345 313 318 349Q292 382 260 382H254Q176 382 136 314Q132 307 129 306T114 304Q97 304 95 310Q93 314 93 485V614Q93 664 98 664Q100 666 102 666Q103 666 123 658T178 642T253 634Q324 634 389 662Q397 666 402 666Q410 666 410 648V635Q328 538 205 538Q174 538 149 544L139 546V374Q158 388 169 396T205 412T256 420Q337 420 393 355T449 201Q449 109 385 44T229 -22Q148 -22 99 32T50 154Q50 178 61 192T84 210T107 214Q132 214 148 197T164 157Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-3D&quot; d=&quot;M56 347Q56 360 70 367H707Q722 359 722 347Q722 336 708 328L390 327H72Q56 332 56 347ZM56 153Q56 168 72 173H708Q722 163 722 153Q722 140 707 133H70Q56 140 56 153Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-32&quot; d=&quot;M109 429Q82 429 66 447T50 491Q50 562 103 614T235 666Q326 666 387 610T449 465Q449 422 429 383T381 315T301 241Q265 210 201 149L142 93L218 92Q375 92 385 97Q392 99 409 186V189H449V186Q448 183 436 95T421 3V0H50V19V31Q50 38 56 46T86 81Q115 113 136 137Q145 147 170 174T204 211T233 244T261 278T284 308T305 340T320 369T333 401T340 431T343 464Q343 527 309 573T212 619Q179 619 154 602T119 569T109 550Q109 549 114 549Q132 549 151 535T170 489Q170 464 154 447T109 429Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-2B&quot; d=&quot;M56 237T56 250T70 270H369V420L370 570Q380 583 389 583Q402 583 409 568V270H707Q722 262 722 250T707 230H409V-68Q401 -82 391 -82H389H387Q375 -82 369 -68V230H70Q56 237 56 250Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E131-MJMAIN-33&quot; d=&quot;M127 463Q100 463 85 480T69 524Q69 579 117 622T233 665Q268 665 277 664Q351 652 390 611T430 522Q430 470 396 421T302 350L299 348Q299 347 308 345T337 336T375 315Q457 262 457 175Q457 96 395 37T238 -22Q158 -22 100 21T42 130Q42 158 60 175T105 193Q133 193 151 175T169 130Q169 119 166 110T159 94T148 82T136 74T126 70T118 67L114 66Q165 21 238 21Q293 21 321 74Q338 107 338 175V195Q338 290 274 322Q259 328 213 329L171 330L168 332Q166 335 166 348Q166 366 174 366Q202 366 232 371Q266 376 294 413T322 525V533Q322 590 287 612Q265 626 240 626Q208 626 181 615T143 592T132 580H135Q138 579 143 578T153 573T165 566T175 555T183 540T186 520Q186 498 172 481T127 463Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/defs&gt;&lt;g stroke=&quot;currentColor&quot; fill=&quot;currentColor&quot; stroke-width=&quot;0&quot; transform=&quot;matrix(1 0 0 -1 0 0)&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-35&quot; x=&quot;0&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-3D&quot; x=&quot;777&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-32&quot; x=&quot;1833&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-2B&quot; x=&quot;2555&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E131-MJMAIN-33&quot; x=&quot;3556&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot; id=&quot;MathJax-Element-44&quot;&gt;5 = 2 + 3&lt;/script&gt;     &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;atau,&lt;/p&gt;&lt;div contenteditable=&quot;false&quot; spellcheck=&quot;false&quot; class=&quot;mathjax-block md-end-block md-math-block md-rawblock&quot; id=&quot;mathjax-n61&quot; cid=&quot;n61&quot; mdtype=&quot;math_block&quot;&gt;&lt;div class=&quot;md-rawblock-container md-math-container&quot; contenteditable=&quot;false&quot; tabindex=&quot;-1&quot;&gt;      &lt;div class=&quot;MathJax_SVG_Display&quot; style=&quot;text-align: center;&quot;&gt;&lt;span class=&quot;MathJax_SVG&quot; id=&quot;MathJax-Element-39-Frame&quot; tabindex=&quot;-1&quot; style=&quot;font-size: 100%; display: inline-block;&quot;&gt;&lt;svg xmlns:xlink=&quot;http://www.w3.org/1999/xlink&quot; width=&quot;9.42ex&quot; height=&quot;2.07ex&quot; viewBox=&quot;0 -741.5 4056 891.4&quot; role=&quot;img&quot; focusable=&quot;false&quot; style=&quot;vertical-align: -0.348ex; max-width: 100%;&quot;&gt;&lt;defs&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-35&quot; d=&quot;M164 157Q164 133 148 117T109 101H102Q148 22 224 22Q294 22 326 82Q345 115 345 210Q345 313 318 349Q292 382 260 382H254Q176 382 136 314Q132 307 129 306T114 304Q97 304 95 310Q93 314 93 485V614Q93 664 98 664Q100 666 102 666Q103 666 123 658T178 642T253 634Q324 634 389 662Q397 666 402 666Q410 666 410 648V635Q328 538 205 538Q174 538 149 544L139 546V374Q158 388 169 396T205 412T256 420Q337 420 393 355T449 201Q449 109 385 44T229 -22Q148 -22 99 32T50 154Q50 178 61 192T84 210T107 214Q132 214 148 197T164 157Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-3D&quot; d=&quot;M56 347Q56 360 70 367H707Q722 359 722 347Q722 336 708 328L390 327H72Q56 332 56 347ZM56 153Q56 168 72 173H708Q722 163 722 153Q722 140 707 133H70Q56 140 56 153Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-34&quot; d=&quot;M462 0Q444 3 333 3Q217 3 199 0H190V46H221Q241 46 248 46T265 48T279 53T286 61Q287 63 287 115V165H28V211L179 442Q332 674 334 675Q336 677 355 677H373L379 671V211H471V165H379V114Q379 73 379 66T385 54Q393 47 442 46H471V0H462ZM293 211V545L74 212L183 211H293Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-2B&quot; d=&quot;M56 237T56 250T70 270H369V420L370 570Q380 583 389 583Q402 583 409 568V270H707Q722 262 722 250T707 230H409V-68Q401 -82 391 -82H389H387Q375 -82 369 -68V230H70Q56 237 56 250Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke-width=&quot;0&quot; id=&quot;E125-MJMAIN-31&quot; d=&quot;M213 578L200 573Q186 568 160 563T102 556H83V602H102Q149 604 189 617T245 641T273 663Q275 666 285 666Q294 666 302 660V361L303 61Q310 54 315 52T339 48T401 46H427V0H416Q395 3 257 3Q121 3 100 0H88V46H114Q136 46 152 46T177 47T193 50T201 52T207 57T213 61V578Z&quot;&gt;&lt;/path&gt;&lt;/defs&gt;&lt;g stroke=&quot;currentColor&quot; fill=&quot;currentColor&quot; stroke-width=&quot;0&quot; transform=&quot;matrix(1 0 0 -1 0 0)&quot;&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-35&quot; x=&quot;0&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-3D&quot; x=&quot;777&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-34&quot; x=&quot;1833&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-2B&quot; x=&quot;2555&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;use xlink:href=&quot;#E125-MJMAIN-31&quot; x=&quot;3556&quot; y=&quot;0&quot;&gt;&lt;/use&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;&lt;script type=&quot;math/tex; mode=display&quot; id=&quot;MathJax-Element-39&quot;&gt;5 = 4 + 1&lt;/script&gt;     &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Dari dua hal penyusun aset, yaitu liabilitas dan ekuitas, sepintas sepertinya ekuitaslah yang seharusnya lebih diperhatikan untuk melihat pertumbuhan suatu perusahaan. Hal tersebut memang benar, tapi itu tidak lengkap. Karena ketika kita hanya memperhatikan ekuitas, maka secara otomatis liabilitas akan cenderung diabaikan.&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;Tidak ada satu perusahaan pun di dunia ini yang tidak memiliki liabilitas.&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;Sederhananya, bukankah setiap perusahaan publik harus membayar pajak dari bisnis yang mereka jalankan? Dari sini saja sudah memunculkan adanya unsur liabilitas. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Belum lagi ketika suatu perusahaan berhasil mencetak keuntungan konsisten yang semakin besar. Yang artinya, akan membuat semakin besar pula pajak yang harus dibayarkan.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lagi pula ekuitas itu sendiri merupakan bagian dari aset dan bukan sebaliknya.&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Tumbuh dan Masih Soal Matematika&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Kembali lagi ke paragraf kedua di atas, mengenai kata kunci ketika akan memilih perusahaan yang sahamnya akan kita beli, yaitu &amp;quot;tumbuh&amp;quot;.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kata &amp;quot;tumbuh&amp;quot; salah satu artinya adalah &amp;quot;bertambah besar&amp;quot;, atau lengkapnya menurut kamus besar bahasa Indonesia adalah &amp;quot;timbul (hidup) dan bertambah besar atau sempurna&amp;quot;&lt;sup class='md-footnote'&gt;&lt;a href='#dfref-footnote-1' name='ref-footnote-1'&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;  &lt;p&gt;Jika suatu hal itu dikatakan tumbuh, maka akan ada penambahan. Sedangkan dalam konteks perusahaan, maka di dalam diri perusahaan itu harus ada yang bertambah dari waktu ke waktu dan itu adalah aset.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dengan menggunakan definisi: aset sama dengan liabilitas ditambah ekuitas, mari kita bandingkan kondisi keuangan antara perusahaan A, B, C, dan D, pada tabel berikut:&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;table&gt;&lt;thead&gt;&lt;tr&gt;&lt;th&gt;Tahun&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Perusahaan A&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Perusahaan B&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Perusahaan C&lt;/th&gt;&lt;th&gt;Perusahaan D (&lt;em&gt;Ngimpi!&lt;/em&gt;)&lt;/th&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/thead&gt;&lt;tbody&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2014&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3 = 2 + 1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3 = 1 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10 = 3 + 7&lt;/td&gt;&lt;td&gt;3 = 2 + 1&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2015&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4 = 3 + 1&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4 = 2 + 3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10 = 4 + 6&lt;/td&gt;&lt;td&gt;4 = 2 + 2&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2016&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 = 3 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 = 3 +2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;10 = 5 + 5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;5 = 1 + 4&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2017&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6 = 4 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6 = 4 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11 = 6 + 5&lt;/td&gt;&lt;td&gt;6 = 0 + 6&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;tr&gt;&lt;td&gt;2018&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 = 4 + 3&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 = 5 + 2&lt;/td&gt;&lt;td&gt;11 = 7 + 4&lt;/td&gt;&lt;td&gt;7 = 0 + 7&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/tbody&gt;&lt;/table&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Yes ma pren&lt;/em&gt;, dari tabel di atas, perusahaan yang bertumbuh sehat adalah perusahaan A. Hal yang cukup mudah untuk ditebak. Sedangkan perusahaan D itu entah perusahaan model apa, saya tidak tahu.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Dan hal sesederhana ini tersaji di bagian awal dari sebuah laporan keuangan, yaitu di bagian neraca keuangan atau bahasa gaulnya &lt;em&gt;balance sheet&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;div class='footnotes-area'  &gt;&lt;hr/&gt;&lt;div class='footnote-line'&gt;&lt;span class='md-fn-count'&gt;1&lt;/span&gt; &lt;a href='https://kbbi.kemdikbud.go.id/entri/tumbuh' target='_blank'&gt;KBBI - Tumbuh&lt;/a&gt; &lt;a name='dfref-footnote-1' href='#ref-footnote-1' title='kembali ke dokumen' class='reversefootnote' &gt;↩&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content><author><name>Syaifur Rizal</name></author><category term="Dasar" /><summary type="html">Sebuah perusahaan dikatakan bertumbuh jika perusahaan itu mampu terus berkembang dan memberikan tambahan nilai bagi dirinya sendiri dari waktu ke waktu. Tambahan nilai ini sudah barang tentu berasal dari keuntungan bersih bisnis yang dijalankan. Lalu kemudian keuntungan tersebut akan digunakan kembali untuk mengembangkan bisnis mereka.Kata kuncinya di sini adalah &amp;quot;tumbuh&amp;quot;; dan inilah yang dicari ketika akan memilih perusahaan yang sahamnya akan kita beli.Apa Metrik Terbaik untuk Melihat Pertumbuhan Perusahaan?Semua komponen yang disajikan di dalam laporan keuangan adalah metrik terbaik untuk melihat pertumbuhan suatu perusahaan. Tapi tidak perlu khawatir, susunan laporan keuangan secara standar sudah memberikan urutan yang cukup membantu untuk melihat pertumbuhan tersebut; sedangkan yang tersaji paling awal adalah aset.Aset berada di urutan teratas dalam sebuah laporan keuangan dan oleh sebab itu pertumbuhan aset adalah hal pertama yang seharusnya diperhatikan.Aset adalah segala hal yang bisa digunakan perusahaan untuk menjalankan bisnisnya sehari-hari. Jika aset itu bertumbuh, sudah barang tentu semakin banyak hal yang bisa digunakan perusahaan tersebut untuk terus berkembang.Nonsense jika ada yang mengatakan bahwa perusahaan A itu wonderful tapi aset yang dimiliki nilainya selalu sama atau bahkan turun dari tahun ke tahun.Matematika Aset yang Sangat SederhanaAset terdiri dari dua hal, yaitu liabilitas dan ekuitas. Liabilitas adalah tanggungan beban kewajiban yang dimiliki perusahaan. Sedangkan ekuitas sederhananya adalah hak milik absolut perusahaan berupa modal dan pertambahan modal, baik itu dari aksi korporasi maupun dari keuntungan perusahaan yang ditahan. Yang artinya semudah: atau, Dari dua hal penyusun aset, yaitu liabilitas dan ekuitas, sepintas sepertinya ekuitaslah yang seharusnya lebih diperhatikan untuk melihat pertumbuhan suatu perusahaan. Hal tersebut memang benar, tapi itu tidak lengkap. Karena ketika kita hanya memperhatikan ekuitas, maka secara otomatis liabilitas akan cenderung diabaikan.Tidak ada satu perusahaan pun di dunia ini yang tidak memiliki liabilitas.Sederhananya, bukankah setiap perusahaan publik harus membayar pajak dari bisnis yang mereka jalankan? Dari sini saja sudah memunculkan adanya unsur liabilitas. Belum lagi ketika suatu perusahaan berhasil mencetak keuntungan konsisten yang semakin besar. Yang artinya, akan membuat semakin besar pula pajak yang harus dibayarkan.Lagi pula ekuitas itu sendiri merupakan bagian dari aset dan bukan sebaliknya.Tumbuh dan Masih Soal MatematikaKembali lagi ke paragraf kedua di atas, mengenai kata kunci ketika akan memilih perusahaan yang sahamnya akan kita beli, yaitu &amp;quot;tumbuh&amp;quot;.Kata &amp;quot;tumbuh&amp;quot; salah satu artinya adalah &amp;quot;bertambah besar&amp;quot;, atau lengkapnya menurut kamus besar bahasa Indonesia adalah &amp;quot;timbul (hidup) dan bertambah besar atau sempurna&amp;quot;1. Jika suatu hal itu dikatakan tumbuh, maka akan ada penambahan. Sedangkan dalam konteks perusahaan, maka di dalam diri perusahaan itu harus ada yang bertambah dari waktu ke waktu dan itu adalah aset.Dengan menggunakan definisi: aset sama dengan liabilitas ditambah ekuitas, mari kita bandingkan kondisi keuangan antara perusahaan A, B, C, dan D, pada tabel berikut:TahunPerusahaan APerusahaan BPerusahaan CPerusahaan D (Ngimpi!)20143 = 2 + 13 = 1 + 210 = 3 + 73 = 2 + 120154 = 3 + 14 = 2 + 310 = 4 + 64 = 2 + 220165 = 3 + 25 = 3 +210 = 5 + 55 = 1 + 420176 = 4 + 26 = 4 + 211 = 6 + 56 = 0 + 620187 = 4 + 37 = 5 + 211 = 7 + 47 = 0 + 7Yes ma pren, dari tabel di atas, perusahaan yang bertumbuh sehat adalah perusahaan A. Hal yang cukup mudah untuk ditebak. Sedangkan perusahaan D itu entah perusahaan model apa, saya tidak tahu.Dan hal sesederhana ini tersaji di bagian awal dari sebuah laporan keuangan, yaitu di bagian neraca keuangan atau bahasa gaulnya balance sheet.1 KBBI - Tumbuh ↩</summary></entry></feed>